data = {"edition":{"@attributes":{"id":"2264","date":"2011-02-24T17:00:00.000+0100","dateUpdated":"2011-02-24T15:29:45.000+0100","typeName":"Evening"},"frontpage":{"@attributes":{"edition":"2264"},"articles":{"article":[{"@attributes":{"id":"17365","placeNumber":"1"},"title":"N\u00e5 blir bensin, mat og fly dyrere","leadText":"\u2013 Dette er skrekkscenariet alle har fryktet.  Frykten for at uroen i Libya skal spre seg er sv\u00e6rt stor, sier oljeanalytiker.","images":{"image":{"@attributes":{"id":"17366","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17366.ece\/BINARY\/fp_big\/oljepriskombo.jpg","name":"17366_fpteaser.jpg","a":"3","caption":"","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17366.ece\/BINARY\/thumbnail\/oljepriskombo.jpg","thName":"17366_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}}},{"@attributes":{"id":"17362","placeNumber":"2"},"title":"Assange skal utleveres til Sverige","leadText":"Wikileaks-gr\u00fcnder frykter utlevering til USA.","images":{"image":{"@attributes":{"id":"17381","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17381.ece\/BINARY\/fp_big\/AFP000077333.jpg","name":"17381_fpteaser.jpg","a":"3","caption":"","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17381.ece\/BINARY\/thumbnail\/AFP000077333.jpg","thName":"17381_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}}},{"@attributes":{"id":"17343","placeNumber":"3"},"title":"Hva er det du glor p\u00e5?","leadText":"Et blikk kan f\u00f8re til sl\u00e5sskamp blant   ungdommer.","images":{"image":{"@attributes":{"id":"17347","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17347.ece\/BINARY\/fp_big\/18022011120434.jpg","name":"17347_fpteaser.jpg","a":"3","caption":"","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17347.ece\/BINARY\/thumbnail\/18022011120434.jpg","thName":"17347_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}}},{"@attributes":{"id":"17329","placeNumber":"4"},"title":"NRK-seere raste etter \u00e5pningsseremonien","leadText":"Seerstorm etter \u00e5pningen av ski-VM i g\u00e5r kveld.","images":{"image":{"@attributes":{"id":"17330","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17330.ece\/BINARY\/fp_big\/sy494cc1.jpg","name":"17330_fpteaser.jpg","a":"3","caption":"","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17330.ece\/BINARY\/thumbnail\/sy494cc1.jpg","thName":"17330_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}}},{"@attributes":{"id":"17384","placeNumber":"5"},"title":"Majdic mot Bj\u00f8rgen","leadText":"- Man b\u00f8r ikke bruke medisiner for \u00e5 utjevne naturlige forskjeller mellom l\u00f8perne.","images":{"image":{"@attributes":{"id":"17383","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17383.ece\/BINARY\/fp_big\/AFP000076302.jpg","name":"17383_fpteaser.jpg","a":"3","caption":"","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17383.ece\/BINARY\/thumbnail\/AFP000076302.jpg","thName":"17383_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}}}]}},"section":[{"@attributes":{"id":"2265","typeName":"Nyheter","sortIndex":"1","version":"a294c83b1510ddbb16f1c4b242f6ad29"},"article":[
{"@attributes":
  {"id":"17365","sortIndex":"1","publishedDate":"2011-02-24T12:43:59.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T15:23:52.000+0100"},
  "title":"N\u00e5 blir bensin, mat og fly dyrere",
  "leadText":"Uroen i Libya sender oljeprisen til himmels.",
  "body":"\u2013 Dette er skrekkscenariet alle har fryktet, sier oljeanalytiker.\n\nUroen i Libya f\u00e5r skylden for at oljeprisen har steget 10 prosent de siste fire dagene og mer enn 25 prosent siden \u00e5rsskiftet.\n\n<strong>Torsdag morgen toppet prisen p\u00e5 119,79 dollar pr. fat f\u00f8r prisen la seg p\u00e5 rundt 117 dollar. Oljeproduksjonen i landet er stanset og de store internasjonale selskapene har trukket seg ut.<\/strong>\n\n- Frykten for at uroen i Libya skal spre seg er sv\u00e6rt stor. Libya produserer normalt rundt 1,5 millioner fat olje om dagen, og regionen som helhet st\u00e5r for 30 prosent av verdens oljeproduksjon, sier oljeanalytiker Thina Margrethe Saltvedt i Nordea Markets til Aftenposten.no.\n\n<strong>Saudi-Arabia er avgj\u00f8rende<\/strong>\nHun peker p\u00e5 at verden er stadig mer avhengig av Midt\u00f8stens produksjon av olje. Og det er ikke mulig for andre land \u00e5 \u00f8ke sin produksjon p\u00e5 kort sikt, slikt tar sv\u00e6rt lang tid i oljebransjen.\n\n- Dette er skrekkscenariet alle har fryktet. Saudi-Arabia har ekstra kapasitet til \u00e5 dekke opp for det Libya skulle ha produsert av olje, men dersom uroen sprer seg er det ingen som kan klare det. Da f\u00e5r vi mangel p\u00e5 olje i store deler av verden, sier Saltvedt.\n\n<strong>Saudi-Arabia st\u00e5r alene for 15 prosent av produksjonen i verden og b\u00e5de USA og Kina er storimport\u00f8rer av olje fra landet.<\/strong>\n\n- Dersom det bryter ut uro i Saudi-Arabia er det krise. N\u00e5 har kongen i landet annonsert en voldsom st\u00f8ttepakke til befolkningen med \u00f8kte l\u00f8nninger, mer penger til de fattige og s\u00e5 videre, for \u00e5 demme opp for uro blant befolkningen. USA og Kina presser garantert p\u00e5 for \u00e5 forsikre seg om at kongen s\u00f8rger for ro i landet, fordi de er s\u00e5 avhengig av oljen deres.\n\n<strong>Dyrere ved pumpene<\/strong>\nFor forbrukeren vil den h\u00f8ye oljeprisen f\u00f8rst merkes n\u00e5r du skal fylle opp tanken p\u00e5 bilen.\n\n<strong>- Drivstoff vil g\u00e5 opp i pris f\u00f8rst, man vil se det p\u00e5 pumpene med bensin og diesel. Flybilletter vil ogs\u00e5 bli dyrere, drivstoff er en stor utgift for flyselskapene. Men ogs\u00e5 sv\u00e6rt mange andre varer vil \u00f8ke i pris fordi olje brukes i produksjonen og transport av det aller meste, fra mat til elektronikk og kl\u00e6r, sier Saltvedt.<\/strong>\n\nHun legger til at olje er den aller viktigste energikilden i verden og dermed f\u00e5r prisvariasjoner kraftige konsekvenser for hele verdens\u00f8konomien.\n\nFor den norske staten er \u00f8kt oljepris ogs\u00e5 gode nyheter.\n\n<strong>- For hver tikrone som oljeprisen stiger, vil staten tjene 4,9 milliarder kroner mer p\u00e5 \u00e5rsbasis, sier Saltvedt.<\/strong>\n\nDersom prisen blir liggende p\u00e5 dagens niv\u00e5 ut \u00e5ret vil Norge tjene omtrent 65 milliarder kroner mer i 2011 enn det som var beregnet i statsbudsjettet. Men pengene ser vi lite til p\u00e5 kort sikt, de styres inn i Oljefondet.\n\n<strong>S\u00e5rbar vekst i verden<\/strong>\nFor verdens\u00f8konomien er den h\u00f8ye oljeprisen veldig d\u00e5rlige nyheter fordi den kan bremse veksten som omsider var tilbake etter finanskrisen.\n\n<strong>- Oppsvinget som var i gang igjen er s\u00e5rbart. Det er klart at jo lenger oljeprisen holder seg s\u00e5 h\u00f8y, jo st\u00f8rre fare er det for den globale veksten, sier senior\u00f8konom Kjersti Haugland i DnB NOR Markets til Aftenposten.no.<\/strong>\n\nHun peker p\u00e5 at amerikanske forbrukere er en n\u00f8kkelfaktor for den \u00f8konomiske veksten. De er ogs\u00e5 sv\u00e6rt avhengig av drivstoff og forbrukertilliten i USA svinger i takt med oljeprisen.\n\n- Amerikanerne bruker mye olje og er s\u00e5rbare for pris\u00f8kninger. Men det har kommet flere gode tall fra USA den siste tiden, forbrukerne bruker mer penger og Obamas skattelette gir ogs\u00e5 et bidrag til vekst. Samtidig svekkes dollaren av oljeprisen og det er bra for amerikansk eksport og \u00f8konomi.\n\nDnB NOR tror uroen i Midt\u00f8sten er midlertidig, og forventer at oljeprisen faller tilbake til mer normale niv\u00e5er i l\u00f8pet av et par m\u00e5neder. Men Haugland understreker at den ustabile situasjonen i regionen er en risikofaktor.",
  "relatedArticles":{"relatedArticle":[{"@attributes":{"id":"17229","sortIndex":"1"},"title":"Finkjemmer Tripoli for oppr\u00f8rere"},{"@attributes":{"id":"17228","sortIndex":"2"},"title":"Libya - oljeparadiset som aldri fikk en sjanse"},{"@attributes":{"id":"17227","sortIndex":"3"},"title":"Utlendinger flykter i panikk fra Libya"}]},
  "videos":{"video":{"@attributes":{"id":"17321","thumbnailId":"17360","movieUrl":"http:\/\/prgrsv1.aftenposten.no\/assets\/2011\/2011-02\/2c0b2f23-c221-4d50-b5db-d95638eeb3f4\/sy496c7e_320.mp4","sortIndex":"1","caption":"Utenlandske borgere kjemper for \u00e5 komme seg ut av Libya."},"image":{"@attributes":{"id":"17360","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17360.ece\/BINARY\/ad\/_Video_16-9-sy496c_1438412a.jpg","name":"17360_article.jpg","caption":"","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17360.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/_Video_16-9-sy496c_1438412a.jpg","thName":"17360_teaser.jpg","sortIndex":"1"}},"description":{"@attributes":{"id":"captionOptional"}}}},
  "byline":"GRO STR\u00d8MSHEIM"},
  
{"@attributes":{"id":"17359","sortIndex":"2","publishedDate":"2011-02-24T12:26:41.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T13:10:04.000+0100"},"title":"- Berserk kan ha satt til havs","leadText":"Kaptein Jarle Andh\u00f8y tror Berserk kan ha seilt ut i \u00e5pent hav for \u00e5 unng\u00e5 uv\u00e6r.","body":"N\u00e5 kan s\u00f8ket etter den savnede skuta utvides. \n\nN\u00e5 kan s\u00f8ket utvides. Kaptein Jarle Andh\u00f8y ringte torsdag formiddag til Hovedredningssentralen i Nord-Norge. Han er n\u00e5 p\u00e5 vei tilbake til Scott-basen, og er ventet der om et par dager.\n\n<strong>- Andh\u00f8y fortalte at han sist var i kontakt med besetningen p\u00e5 b\u00e5ten p\u00e5 mandag. Han har etter det fors\u00f8kt \u00e5 komme i kontakt med b\u00e5ten, men uten \u00e5 lykkes<\/strong>, forteller redningsleder \u00d8rjan Delbekk ved Hovedredningssentralen i Nord-Norge til Aftenposten.\n\n<strong>Sea Sheperd<\/strong>\nSeilb\u00e5ten \u00abBerserk\u00bb befant seg i Rosshavet, 18 nautiske mil (33 kilometer) nord for Scott-basen i Antarktis, da en n\u00f8dpeiler om bord ble utl\u00f8st i morgentimene tirsdag. Ogs\u00e5 redningssentralen p\u00e5 New Zealand mottok n\u00f8dmeldingen, men siden har ingen h\u00f8rt fra besetningen.\n\nSea Shepherd er i omr\u00e5det med b\u00e5ten \u00abSteve Irwin\u00bb for \u00e5 forkludre hvalfangsten til japanske hvalfangsskip. <strong>De har et helikopter ombord og deltar i s\u00f8ket etter den norske seilb\u00e5ten.<\/strong>\n\nOnsdag fant Sea Shepherd en \u00f8delagt livb\u00e5t drivende i sj\u00f8en, men det viste seg at den tilh\u00f8rte et australsk marineskip som mistet det under stormen i starten av uka.\n\n<strong>Utvider s\u00f8ket<\/strong>\n- Det har ikke v\u00e6rt tegn til liv fra b\u00e5ten etter at Andh\u00f8y var i kontakt med dem via satelittelefon mandag, sier Delbekk.\n\nAndh\u00f8y skal ha fortalt til Hovedredningssentralen at han tror Berserk kan ha satt kursen ut p\u00e5 \u00e5pent hav, basert p\u00e5 hvordan v\u00e6rmeldingen er i omr\u00e5det.\n\n<strong>- Det er n\u00e5 aktuelt \u00e5 utvide s\u00f8ket, sier Delbekk.<\/strong>\n\nHan forteller at de har helikopter fra Sea Sheperds skip \u00abSteve Irwin\u00bb med i s\u00f8ket, men de har ikke satt inn fly inn i s\u00f8ket.\n\n<strong>- Vi har avtale med Andh\u00f8y at han n\u00e5 ringer oss hver sjette time.<\/strong>\n\n<strong>Tatt p\u00e5 senga<\/strong>\n- Jeg er blitt tatt veldig p\u00e5 senga av situasjonen. Berserk er vesentlig sterkere enn de b\u00e5tene som s\u00f8ker etter Berserk, sier Jarle Andh\u00f8y i et telefonintervju med NRK. Han gir uttrykk for at han ikke forst\u00e5r hvorfor n\u00f8dpeilesenderen er g\u00e5tt av, og at v\u00e6ret ikke burde v\u00e6re noe problem for hverken b\u00e5ten eller mannskapet ombord.\n\nDet er hovedredningssentralen p\u00e5 New Zealand, Rescue Coordination Centre New Zealand, som koordinerer s\u00f8ket etter Berserk. If\u00f8lge en pressemelding har de s\u00e5 langt s\u00f8kt over 4.000 kvadratkilometer i l\u00f8pet av de siste 48 timene. Tidvis vanskelige v\u00e6rforhold har forkludret s\u00f8ket.\n\nDet er ikke noe annet helikopter eller fly tilgjengelig for s\u00f8k i omr\u00e5det.\n\nVed siden av \u00abSteve Irwin\u00bb, deltar forskningsskipet \u00abProfessor Kromov\u00bb i s\u00f8ket etter Berserk. V\u00e6ret skal v\u00e6re godt i omr\u00e5det.",

"relatedArticles":{"relatedArticle":[{"@attributes":{"id":"17105","sortIndex":"1"},"title":"Samuel Massie (18) er savnet i S\u00f8rishavet"},{"@attributes":{"id":"17104","sortIndex":"2"},"title":"- V\u00e6ret er forferdelig"},{"@attributes":{"id":"17048","sortIndex":"3"},"title":"- Vurderer \u00e5 lete med helikopter"}]},

"images":{"image":{"@attributes":{"id":"17373","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17373.ece\/BINARY\/ad\/sy492735-kombo22.jpg","name":"17373_article.jpg","caption":"Seilb\u00e5ten Berserk er fortsatt savnet i S\u00f8rishavet. Bildet er et arkivbilde fra 2005.  FOTO: JARLE ANDH\u00d8Y\/SCANPIX","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17373.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/sy492735-kombo22.jpg","thName":"17373_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":"FRED C. GJESTAD"},{"@attributes":{"id":"17405","sortIndex":"3","publishedDate":"2011-02-24T15:02:13.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T15:02:57.000+0100"},"title":"Ekspert forventer ingen oppmykning","leadText":"- Mine penger st\u00e5r p\u00e5 at Gadafi blir tvunget til \u00e5 gi fra seg makten, mener ekspert.","body":"Rundt klokken 12.45 torsdag varslet det statlige TV-selskapet i Libya at Muammar Gadafi ville tale til folket \u00abinnen kort tid\u00bb. \n\nDet er g\u00e5tt to dager siden Gadafi sist opptr\u00e5dte p\u00e5 statlig fjernsyn. Da holdt han en over \u00e9n time lang tale med en sv\u00e6rt aggressiv fremtoning. \n\n<strong>- Jeg vil ikke forlate landet, jeg vil d\u00f8 som en martyr, sa Gadafi i sin tale p\u00e5 tirsdag, og kalte oppr\u00f8rerne for \u00abrotter\u00bb.<\/strong>\n\n<strong>- Tror ikke p\u00e5 innr\u00f8mmelser<\/strong>\nLibya-forsker Knut S. Vik\u00f8r ved Universitetet i Bergen tror dagens tale blir mer av det samme.\n\n<strong>- Vi vil nok f\u00e5 en viss repetisjon av det han sa sist. Han skal tale til innbyggerne i Zawiyah, som st\u00e5r under oppr\u00f8r, sier Vik\u00f8r til Aftenposten.no.<\/strong>\n\nMandag dukket s\u00f8nnen Saif al-Islam opp p\u00e5 statlig TV og advarte mot at oppt\u00f8yene kunne lede landet inn i borgerkrig. Han kom med vage innr\u00f8mmelser om at h\u00e6ren hadde gjort feil, og varslet enkelte reformer, blant annet at landet skulle f\u00e5 en grunnlov. \n\nBroren Saadi Gadafi sa i et intervju med Financial Times i dag at al-Islam er i ferd med \u00e5 skrive ferdig grunnloven. Men Vik\u00f8r tviler p\u00e5 at deres far vil gi noe som helst i dagens tale.\n\n<strong>- Jeg vil bli sv\u00e6rt overrasket om han kommer med noen innr\u00f8mmelser, sier Vik\u00f8r.<\/strong>\n\n<strong>- Mistenksom<\/strong>\nDe siste dagene har det kommet meldinger om at stadig flere av Gadafis n\u00e6re st\u00f8ttespillere har hoppet av og sluttet seg til demonstrantene. \n\n- Gadafi har alltid v\u00e6rt sv\u00e6rt mistenksom. Han hadde i sin tid en sirkel fra h\u00e6ren rundt seg, men st\u00f8tte dem fra seg av frykt for kupp-planer. Det vi ser n\u00e5, er at ingen har hatt noen s\u00e6rlig lojalitet til Gadafi, fordi han aldri har v\u00e6rt lojal mot mot dem. \n\n<strong>- At st\u00f8ttespillerne n\u00e5 hopper av, betyr at de har vurdert det slik at regimet st\u00e5r for fall, sier Vik\u00f8r.<\/strong>\n\n<strong>- Lang vei<\/strong>\nDet ser n\u00e5 ut som om oppr\u00f8rene har kontroll over de \u00f8stlige delene av Libya, og torsdag meldes det om at flere byer i den vestlige delen av landet, n\u00e6r hovedstaden Tripoli, st\u00e5r for fall.\n\n\u00d8yenvitner forteller til Reuters at det libyske forsvaret har utplassert store styrker i byen Zawiyah, som ligger 50 kilometer vest for Tripoli. Ogs\u00e5 p\u00e5 hovedveien fra \u00f8st til vest er h\u00e6ren sterkt tilstede.\n\n- Hvis dette stemmer - og det vil vise seg i l\u00f8pet av en dag eller to - at dette er et generelt oppr\u00f8r der soldater skifter side slik de har gjort i \u00f8st, er Gadafis tid ute, sier Vik\u00f8r.\n\nGadafi tvunget til \u00e5 sette inn marinen og flyv\u00e5pnet mot demonstrantene hvis han skal ha h\u00e5p om \u00e5 beholde makten. Dette er noe han har vist at han er villig til \u00e5 gj\u00f8re, if\u00f8lge Vik\u00f8r. Alternativet er at han trekker seg.\n\n<strong>- Men jeg tror det er en lang vei tilbake for at Gadafi skal kunne vinne tilbake dette oppr\u00f8ret. Mine penger st\u00e5r p\u00e5 at Gadafi blir tvunget til \u00e5 gi fra seg makten, sier han.<\/strong>","relatedArticles":{"relatedArticle":[{"@attributes":{"id":"17365","sortIndex":"1"},"title":"N\u00e5 blir bensin, mat og fly dyrere"},{"@attributes":{"id":"17390","sortIndex":"2"},"title":"- Flere byer har falt i Libya"}]},"images":{"image":{"@attributes":{"id":"17404","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17404.ece\/BINARY\/ad\/sy492801.jpg","name":"17404_article.jpg","caption":"Muammar Gadafi holdt en flammende tale for to dager siden.  FOTO: REUTERS","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17404.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/sy492801.jpg","thName":"17404_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":"STINE BARSTAD"},{"@attributes":{"id":"17362","sortIndex":"4","publishedDate":"2011-02-24T12:35:30.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T15:00:05.000+0100"},"title":"Assange skal utleveres til Sverige","leadText":"Dommer Howard Riddle har godkjent utlevering av Julian Assange til Sverige.","body":"I dag avgjorde dommer Howard Riddle at Wikileaks-grunnlegger Julian Assange skal utleveres til Sverige. Han er i Sverige mistenkt for voldtekt og seksuelle overgrep mot to kvinner.\n\nHan tapte dermed saken, formelt sett har han syv dager p\u00e5 anke avgj\u00f8relsen - hvis ikke m\u00e5 han utleveres til Sverige innen ti dager, skriver The Guardian. Assanges forsvarer Mark Stephensgjorde det umiddelbart klart at han anker.\n\n<strong>Stephens sa f\u00f8r dagens rettsm\u00f8te til avisen Independent at de var forberedt p\u00e5 skuffelse.<\/strong>\n\n- Begge sider, b\u00e5de p\u00e5talemyndigheter og forsvarer, har fortalt dommeren at de vil anke dersom de taper, s\u00e5 vi jobber allerede videre ut fra det prinsippet, sier han til The Independent.\n\n<strong>Anken kan behandles i sommer<\/strong>\nUtleveringssaken ble behandlet i Belmarsh Magistrates' Court i London i begynnelsen av februar.\n\nAnkesaken kan komme opp for retten s\u00e5 sent som i sommer, og dermed kan det ta lang tid f\u00f8r australieren faktisk sendes til Sverige og tiltales der.\n\n<strong>39-\u00e5ringen nekter straffskyld i voldtekstsaken som er bakgrunnen for Sveiges utleveringsbegj\u00e6ring, men meldte likevel seg selv for politiet i London f\u00f8r jul.<\/strong>\n\nAssange har siden 7.desember, da han ble l\u00f8slatt mot kausjon, og m\u00e5 melde seg daglig for det britiske politiet og g\u00e5r dessuten med elektronisk ankelb\u00e5nd.\n\nHan hevdet at anklagene mot ham inng\u00e5r i en svertekampanje.\n\n<strong>Frykter USA-utlevering<\/strong>\nWikileaks-grunnleggeren har v\u00e6rt tydelig p\u00e5 at hans store frykt er \u00e5 bli utlevert til USA, der han mener det er en reell mulighet for at han kan havne i Guantanamo-fengselet eller risikere d\u00f8dsstraff for \u00e5 ha avsl\u00f8rt amerikanske diplomatiske hemmeligheter, skriver Aftonbladet.se.\n\nUSA har p\u00e5 sin side jobbet for \u00e5 f\u00e5 til en utleveringsavtale, og privatpersoner i USA har g\u00e5tt til private s\u00f8ksm\u00e5l mot Wikileaks og Assange for forr\u00e6deri mot landet.","relatedArticles":{"relatedArticle":[{"@attributes":{"id":"16486","sortIndex":"1"},"title":"\u2013\u2002Dere h\u00e5ndterer stj\u00e5let materiale"},{"@attributes":{"id":"14414","sortIndex":"2"},"title":"Hevder WikiLeaks-sjef er stormannsgal"},{"@attributes":{"id":"14019","sortIndex":"3"},"title":"Assange-forsvarer feilinformerte"}]},"images":{"image":{"@attributes":{"id":"17403","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17403.ece\/BINARY\/ad\/AFP000077529.jpg","name":"17403_article.jpg","caption":"Julian Assange kan i dag bli d\u00f8mt utlevert til Sverige, men har gjort det klart at han da vil anke. Her er han p\u00e5 vei ut av retten da utleveringsbegj\u00e6ringen ble behandlet for to uker siden. FOTO: SCANPIX","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17403.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/AFP000077529.jpg","thName":"17403_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":"HELLE SKJERVOLD"},{"@attributes":{"id":"17358","sortIndex":"5","publishedDate":"2011-02-24T12:24:16.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T13:36:28.000+0100"},"title":"\u2013 Luksus for rumenere \u00e5 sone i disse brakkene","leadText":"Men Frps forslag om \u00e5 kj\u00f8pe brukt brakke-fengsel p\u00e5 auksjon f\u00e5r liten st\u00f8tte.","body":"Problemet med for f\u00e5 varetekstplasser i norske fengsler har v\u00e6rt p\u00e5pekt gjentatte ganger de siste \u00e5rene, og Norge har i flere \u00e5r f\u00e5tt kritikk av FNs torturkomit\u00e9 (CAT) og Europar\u00e5dets torturforebyggingskomit\u00e9 (CPT) for en utstrakt bruk av lengre opphold p\u00e5 glattcelle. Det til tross for at justisminister Storberget har lovet en bedring i bruken.\n\n- Justisdepartementet burde allerede n\u00e5 g\u00e5 ut og legge inn bud p\u00e5 dette fengselet. Kanskje vi kan f\u00e5 et ferdig fengsel for 100.000 kroner, sier stortingsrepresentant Hans Frode Asmyhr fra Fremskrittspartiet.\n\n<strong>Det er p\u00e5 det svenske nettauksjonshuset Kvarndammen at Fremskrittspartiet har funnet to brukte varetektsfengsler til salgs, som de mener vil v\u00e6re med \u00e5 l\u00f8se problemet.<\/strong>\n\n\u00abBygningene har fungert som varetektslokaler\u00bb, heter det i beskrivelsen av brakkene, som er 22,5 kvadratmeter store.\n\nNylig m\u00e5tte en av de siktede etter et kjempebeslag av narkotika slippes l\u00f8s. \u00c5rsaken var mangel p\u00e5 varetektsplasser, if\u00f8lge politiadvokat \u00c5se Kjustad Eriksson ved Romerike politidistrikt.\n\n- Akkurat n\u00e5 er det veldig vanskelig \u00e5 f\u00e5 varetektsplasser, sier Eriksson til Aftenposten.\n\n<strong>- Luksus for rumenere<\/strong>\nAsmyhr mener det brukte varetektsfengslet fra Sverige fint kan plasseres innenfor murene p\u00e5 eksisterende fengsler.\n\n<strong>- Og s\u00e5 kan man bruke norske fanger til \u00e5 pusse opp det som eventuelt trengs av oppussing, sier Asmyhr.<\/strong>\n\nAsmyhr mener at slike brakkerigger ogs\u00e5 kan brukes til \u00e5 internere utenlandske straffed\u00f8mte som skal utvises.\n\n- De er vant til en langt lavere standard fra fengselet hjemme. Jeg har blant annet selv v\u00e6rt i fengsler i Romania, og disse brakkene har betydelig h\u00f8yere standard enn i Romania.\n\n<strong>- Det vil v\u00e6re luksus for rumenere \u00e5 sone i de brakkene, sier Asmyhr, som understreker at brakkene skal brukes frem til utenlandske kriminellle skal uttransporteres.<\/strong>\n\n<strong>St\u00f8tter initiativet<\/strong>\nLeder i Politiets Fellesforbund, Arne Johannessen, mener forslaget fra Asmyhr h\u00f8res noe useri\u00f8st ut, men er likevel positiv til Frps initiativ til \u00e5 finne en l\u00f8sning p\u00e5 det han karakteriserer som et prek\u00e6rt problem.\n\n- Jeg st\u00f8tter Frp 120 prosent n\u00e5r de tar opp problemet, og deres forslag er verdt \u00e5 diskutere. Men det b\u00f8r behandles p\u00e5 en seri\u00f8s m\u00e5te, sier Johannessen, og mener s\u00e6rlig sikkerhet, b\u00e5de n\u00e5r det gjelder r\u00f8mningsfare og fengselsbetjentenes sikkerhet, m\u00e5 gjennomg\u00e5s skikkelig.\n\n<strong>Uaktuelt med brukte fengsler<\/strong>\nAftenposten har v\u00e6rt i kontakt med justisdepartementet for \u00e5 f\u00e5 en kommentar til Asmyhrs anmodning. Kommunikasjonsr\u00e5dgiver Trond \u00d8vstedal svarer slik:\n\n\u00abKriminalomsorgen har erfaring med brakkerigg ved Troms\u00f8 fengsel. En utvidet tilstandsvurdering av modulbygget ved Troms\u00f8 fengsel viser store bygningsmessige feil og mangler og vi vurderer for tiden om modulbygget der skal opprettholdes.\u00bb\n\n\u00abN\u00e5r det gjelder brakkeriggen som er til salgs i Sverige, s\u00e5 forst\u00e5r vi ut fra annonsen at den tidligere har v\u00e6rt brukt til form\u00e5let i Sverige, men at den tydeligvis er utrangert og ikke lenger egner seg som fengselsbygg. Vi \u00f8nsker derfor ikke \u00e5 foreta n\u00e6rmere vurdering av denne brakkeriggen.\u00bb\n\n<strong>- Dette er ikke nok<\/strong>\n- Det er \u00e5penbart at vi m\u00e5 se p\u00e5 alle muligheter til \u00e5 f\u00e5 opp kapasiteten p\u00e5 varetektsplasser, men vi kan ikke uten videre plassere slike fengsler innenfor murene p\u00e5 et annet fengsel, sier stortingsrepresentant Jenny Kinge (Sp), justispolitisk talsmann for Senterpartiet.\n\n- Vi m\u00e5 b\u00e5de sikre at vi har bemanning, og vi m\u00e5 ta hensyn til andre innsatte dersom vi velger \u00e5 sette brakker innenfor eksisterende fengselsmurer, sier Kinge og understreker at ogs\u00e5 varetektsfanger er mennesker og m\u00e5 behandles ordentelig og ikke lide n\u00f8d.\n\n- Vi m\u00e5 ogs\u00e5 bringe p\u00e5 det rene hvorfor de skal selges. Er det fordi de ikke fungerer, sp\u00f8r hun.\n\n<strong>- Problemet er ikke \u00e5 skaffe brakker, men \u00e5 skaffe penger og mannskap til \u00e5 drive disse varetektsfengslene, sier stortingsrepresentant og nestleder i justiskomiteen Jan B\u00f8hler (Ap).<\/strong>\n\n- Vi er enige i at det trengs flere varetektsplasser, og det er prioritert n\u00e5r vi n\u00e5 starter jobben med \u00e5 lage neste \u00e5rs statsbudsjett, sier B\u00f8ler.\n\n<strong>- Trykk fra \u00d8st-Europa<\/strong>\nAsmyhrs partikollega, Per Sandberg, som er leder for Justiskomiteen p\u00e5 Stortinget hevder at 33 prosent av de innsatte i ordin\u00e6re norske fengsler per i dag er utenlandske kriminelle - og at det samme tallet for varetekt er n\u00e6r 70 prosent.\n\n<strong>- Man kan ogs\u00e5 flytte utenlandske over i enkelte utvalgte fengsel, og flytte etnisk norske kriminelle over i de andre fengslene. Det vil gi bedre kapasitet, fordi soningsforholdene blir noe d\u00e5rligere for utenlandske kriminelle, sier Sandberg til adressa.no<\/strong> <strong>.<\/strong>\n\nSandberg sier til Adresseavisen at \u00f8kt trykk fra \u00d8st-Europa m\u00e5 ta sin del av skylden for at de norske fengslene er stappfulle.","images":{"image":[{"@attributes":{"id":"17375","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17375.ece\/BINARY\/ad\/p490901-1L.jpg","name":"17375_article.jpg","caption":"Slik vil FrP at varetektsfanger skal sone. Dette svenske fengselet skal n\u00e5 auksjoneres bort.  FOTO: KVD Kvarndammen","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17375.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/p490901-1L.jpg","thName":"17375_teaser.jpg","sortIndex":"1"}},{"@attributes":{"id":"17374","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17374.ece\/BINARY\/ad\/p490901-10L.jpg","name":"17374_article.jpg","caption":"","sortIndex":"2"}}]},"byline":"FRED C. GJESTAD og EMMA TOLLERSRUD"},{"@attributes":{"id":"17380","sortIndex":"6","publishedDate":"2011-02-24T13:39:29.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T15:29:33.000+0100"},"title":"Fikk 14 \u00e5rs fengsel for drapet p\u00e5 Vera Vildmyren","leadText":"Clita godtok dommen p\u00e5 stedet.","body":"Like f\u00f8r klokken 15 ble Marian Clita f\u00f8rt inn i retten for \u00e5 f\u00e5 dommen mot seg opplest. Dommerne har kommet frem til at han skal d\u00f8mmes til 14 \u00e5rs fengsel, og utvises fra Danmark for alltid. \n\n<strong>Etter \u00e5 ha f\u00e5tt opplest dommen trakk Clita seg tilbake for \u00e5 ta noen minutters betenktningstid om hvorvidt han skulle anke. Kort tid senere kom han tilbake inn i rettslokalet og sa at han godtar dommen. <\/strong>\n\nP\u00e5 vei ut fra rettssalen henvendte Clita seg til familien:\n\n- Tilgi meg, sa han. \n\n<strong>Strengere p\u00e5stand<\/strong>\nDermed blir det alts\u00e5 ingen ankesak mot ham i K\u00f8benhavn. Men Egil Vildmyren ga uttrykk for skuffelse over dommen. \n\n<strong>- Dette var ikke det vi h\u00e5pet p\u00e5, sier han til Aftenposten.no. <\/strong>\n\nAktor Anne Birgitte St\u00fcrup la torsdag ned p\u00e5stand om den strengeste tidsbestemte straffen man kan gi for drap i Danmark.\n\n<strong>Sturup mente Marian Clita burde straffes med fengsel i 16 \u00e5r for drap og ran av flyvertinnen Vera Vildmyren.<\/strong>\n\nRetten var delt i sin avgj\u00f8relse om straffeutm\u00e5lingen, men flertallet ville ha 14 \u00e5rs fengsel for Clita. \n\nRetten har sett bort fra at tiltalte tidligere skal v\u00e6re d\u00f8mt for drap i Romania, fordi p\u00e5talemyndigheten i Danmark ikke har klart \u00e5 bringe klarhet i de n\u00e6rmere omstendighetene rundt den dommen. \n\n<strong>Vil utvise ham<\/strong>\nAktor la ikke ned p\u00e5stand om forvaring, og begrunnet det med at de \u00f8nsker \u00e5 utvise ham fra Danmark n\u00e5r saken er ferdig i rettsapparatet.\n\nRettspraksis for forsettlig drap er 12 \u00e5r i Danmark, if\u00f8lge aktor. P\u00e5 toppen av det mener Sturup at Clita b\u00f8r f\u00e5 to \u00e5r ekstra for skjerpende omstendigheter ved drapet, og ytterligere to \u00e5r fordi han ranet Vildmyren etter at han slo henne i hjel.\n\n<strong>Rettspsykiaterne mener han \"i p\u00e5fallende grad er emosjonelt up\u00e5virket av drapet (...) og at han har \"manglende evner til \u00e5 involvere seg i andre menneskers f\u00f8lelser og behov\".<\/strong>\n\nI g\u00e5r ble rumenske Clita funnet skyldig i forsettlig drap p\u00e5 norske Vera Vildmyren p\u00e5 et Radisson Blu-hotell i K\u00f8benhavn i fjor vinter.\n\nClita er tidligere d\u00f8mt til 20 \u00e5rs fengsel for drap i Romania, men ble da pr\u00f8vel\u00f8slatt etter \u00e5tte \u00e5r.\n\n- Da han utelukkende tar hensyn til seg selv, s\u00e5 blir Vera Vildmyren drept for at hun ikke skal sl\u00e5 alarm og for at han kan g\u00e5 fri, sa aktor i sin prosedyre.\n\n<strong>Tyv hele livet<\/strong>\nDa aktor gikk gjennom tiltaltes fortid, fremgikk det at han har livn\u00e6rt seg som tyv siden han var 20 \u00e5r gammel, og har turnert rundt i Europa og spesialisert seg som hotelltyv.\n\nForsvareren holder torsdag formiddag sin prosedyre. Han legger ned p\u00e5stand om at tiltalte anses p\u00e5 mildeste m\u00e5te, og trekker frem rettspraksis som han mener betyr at det ikke er aktuelt med mer enn 14 \u00e5rs fengsel.\n\nTiltalte uttrykte til slutt - i en fem minutter lang enetale - medf\u00f8lelse med offerets familie og hennes barn.","relatedArticles":{"relatedArticle":[{"@attributes":{"id":"17111","sortIndex":"1"},"title":"Kjent skyldig i drap p\u00e5 Vera Vildmyren"},{"@attributes":{"id":"17036","sortIndex":"2"},"title":"- Det var en lang d\u00f8dskamp"},{"@attributes":{"id":"16670","sortIndex":"3"},"title":"Frykter at han settes fri"}]},"images":{"image":{"@attributes":{"id":"17109","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17109.ece\/BINARY\/ad\/veradrap.jpg","name":"17109_article.jpg","caption":"Her har Marian Clita g\u00e5tt inn i heisen etter \u00e5 ha drept Vera Vildmyren p\u00e5 Radisson Blu-hotellet i K\u00f8benhavn i fjor en stund etter at drapsofferet hadde tatt heisen opp til rommet sitt. FOTO: POLITIET","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17109.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/veradrap.jpg","thName":"17109_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":"HANS O. TORGERSEN"},{"@attributes":{"id":"17396","sortIndex":"7","publishedDate":"2011-02-24T14:20:26.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T14:20:26.000+0100"},"title":"- Frykt sender oljeprisen kraftig opp","leadText":"\u00d8konomiredakt\u00f8r Ola Storeng forklarer hvorfor oljeprisen stiger s\u00e5 kraftig.","body":"Uroen i Libya sendte torsdag oljeprisen opp over 119 dollar fatet. Frykten for at uroen skal spre seg videre i regionen og f\u00f8re til mangel p\u00e5 olje er stor. En stans i produksjonen i Midt\u00f8sten vil f\u00e5 enorme konsekvenser for verdens\u00f8konomien. \n\nHvorfor stiger prisen s\u00e5 h\u00f8yt og hva blir konsekvensene? \u00d8konomiredakt\u00f8r Ola Storeng kommenterer situasjonen.","byline":"GRO STR\u00d8MSHEIM"},{"@attributes":{"id":"17390","sortIndex":"8","publishedDate":"2011-02-24T14:11:23.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T14:26:23.000+0100"},"title":"- Flere byer har falt i Libya","leadText":"Muammar Gadafi skal ha mistet kontrollen over flere byer, melder Al Jazeera","body":"Meldinger fra vestlige journalister som har tatt seg inn i Libya tyder p\u00e5 at hele den \u00f8stlige delen av landet n\u00e5 er utenfor Gadafis kontroll. \n\nSamtidig sverger diktatoren p\u00e5 \u00e5 sl\u00e5ss til siste slutt og nekter for at han noen gang kommer til \u00e5 forlate landet. Grusomme videobilder lagt ut p\u00e5 Youtube viser d\u00f8de soldater som skal ha blitt henrettet etter \u00e5 ha nektet \u00e5 adlyde ordre. \n\n<em>Torsdag formiddag er det mye som tyder p\u00e5 at Gadafi ogs\u00e5 er iferd med \u00e5 miste kontrollen over de vestlige delene av landet.<\/em>\n\nNTB melder at regimemotstandere har n\u00e5 har tatt over byen Zuara, som ligger 120 kilometer vest for hovedstaden Tripoli. Det melder flyktninger som har krysset grensa til Tunisia til Reuters.\n\n\u2013 Folket har tatt kontroll. Politistasjonene er brent, og vi har ikke sett politiet eller h\u00e6ren de siste dagene, sa egypteren Ahmed Osman etter \u00e5 ha krysset grensa til Tunisia\n\n<strong>- Angrep med panservernraketter<\/strong>\nTorsdag morgen meldte den arabiske TV-kanalen Al Jazeera at nok en by er overtatt av oppr\u00f8rerne. Fra turistbyen Misurata kommer det bilder av demonstranter som river ned bilder av Gadafi. \n\nTidligere natt til torsdag meldte nyhetsbyr\u00e5et AFP om kamper i byen. \n\n\u2013 Tilhengere av regimet har angrepet ubev\u00e6pnede demonstranter med maskingev\u00e6r og panservernraketter, sier en kilde i byen p\u00e5 telefon til AFP.\n\nMisurata ligger kun f\u00e5 timers kj\u00f8retur fra hovedstaden Tripoli, og skal v\u00e6re den siste av en serie byer som har havnet under oppr\u00f8rernes kontroll. \n\n<strong>I en uttalelse lagt ut p\u00e5 Internett, sier offiserer som er stasjonert i byen at de har lovet \u00abfull st\u00f8tte til demonstrantene\u00bb. <\/strong>\n\n<strong>Tomt for grensevakter<\/strong>\nEn korrespondent fra Al Jazeera er i havnebyen Tobruk, som sikkerhetsstyrkene skal ha forlatt. \n\n<strong>- Fra det jeg har sett s\u00e5 virker det som om folket i \u00f8st-Libya er de som har kontrollen, sier Hoda Abdel-Hamid. <\/strong>\n\nHun sier det ikke er tegn til sikkerhetsstyrker eller politi fra den egyptiske grensen langs kysten til Benghazi. \n\nI byene der Gadafi har mistet kontrollen skal det n\u00e5 v\u00e6re rolig, men det finnes militser i gatane. \n\n<strong>Frykter militser<\/strong>\nDemonstranter sier til Al Jazeera at militser snakker fransk og er antatt \u00e5 komme fra nabolandet Tsjad. \n\nDet er helt uklart hvor stor kontroll Gadafi har over den libyske h\u00e6ren. Flere generaler har skiftet side, og flere jagerflygere har nektet \u00e5 f\u00f8lge ordre. \n\nOnsdag skj\u00f8t en pilot seg ut av et jagerfly over \u00f8st-Libya, angivelig med form\u00e5l om \u00e5 slutte seg til oppr\u00f8ret. \n\nDet har lenge v\u00e6rt spekulert i om Gadafi vil benytte seg av utenlandske militssoldater i kamper mot oppr\u00f8rerne. \n\n<strong>- Hele verden ser p\u00e5<\/strong>\nInternasjonalt m\u00f8ter Gadafi n\u00e5 massiv motstand. USAs president Barack Obama ford\u00f8mte angrepene natt til torsdag. \n\n- Lidelsen og blodbadet er voldsomt og uakseptabelt. Det samme er trusler og ordre om \u00e5 skyte p\u00e5 fredelige demonstranter og ytterligere straffe det libyske folk.\n\n<strong>- Hele verden ser p\u00e5, sa han. <\/strong>\n\nLibya har de siste \u00e5rene bedret sitt forhold til Vesten, men er ikke p\u00e5 langt n\u00e6r s\u00e5 viktig for regionen som Egypt. Libya eksporterer imidlertid olje, og uroen har allerede f\u00e5tt konsekvenser for oljeprisene.","relatedArticles":{"relatedArticle":[{"@attributes":{"id":"17396","sortIndex":"1"},"title":"- Frykt sender oljeprisen kraftig opp"},{"@attributes":{"id":"17365","sortIndex":"2"},"title":"N\u00e5 blir bensin, mat og fly dyrere"},{"@attributes":{"id":"17228","sortIndex":"3"},"title":"Libya - oljeparadiset som aldri fikk en sjanse"},{"@attributes":{"id":"17227","sortIndex":"4"},"title":"Utlendinger flykter i panikk fra Libya"}]},"images":{"image":{"@attributes":{"id":"17394","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17394.ece\/BINARY\/ad\/sy495759lib.jpg","name":"17394_article.jpg","caption":"Demonstrasjoner i den libyske byen Tobruk onsdag ettermiddag, da tusenvis av demonstranter feiret friheten fra Gadafis regime.  FOTO: SCANPIX","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17394.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/sy495759lib.jpg","thName":"17394_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":"LARS INGE STAVELAND"}]},{"@attributes":{"id":"2268","typeName":"Kultur","sortIndex":"2","version":"3d7b848560637a78b5b97e7e5c1f0b75"},"article":[{"@attributes":{"id":"17305","sortIndex":"1","publishedDate":"2011-02-24T10:05:50.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T10:34:58.000+0100"},"title":"H\u00e5konshallen er 750 \u00e5r","leadText":"I 1261 var det kongelig bryllup i H\u00e5konshallen. Siden har flere konger v\u00e6rt p\u00e5 bes\u00f8k.","body":"Da var hallen splitter ny etter 15 \u00e5rs byggetid. I \u00e5r feirer hallen 750-\u00e5rs jubileum.\n\nDen kongelige var Magnus, s\u00f8nn til H\u00e5kon H\u00e5konsson. Magnus ble viet til prinsesse Ingeborg, datter til kong Erik Plogpenning av Danmark 11. september det \u00e5ret.\n\nDa H\u00e5konshallen sto ferdig, var det bare et par \u00e5r igjen av H\u00e5kon H\u00e5konssons regjeringstid. Han d\u00f8de p\u00e5 Orkn\u00f8yene oppunder jul 1263. Arverekkef\u00f8lgen var imidlertid sikret. Magnus hadde f\u00e5tt kongsnavn allerede i 1257.\n\nH\u00e5kon H\u00e5konsson har g\u00e5tt inn i historien som en av de st\u00f8rste i den norske kongerekken.\n\nMagnus er mest kjent for arbeidet med \u00e5 bygge opp et norsk lovverk. Han har derfor f\u00e5tt tilnavnet Lagab\u00f8te, og arbeidet utf\u00f8rte han hovedsakelig i den nye og flott residensen p\u00e5 Holmen i Bergen.\n\n<strong>Arkitekt fra London?<\/strong>\nP\u00e5 mange m\u00e5ter representerte disse to kongene h\u00f8ydepunktet i rekken av konger som stammet fra Harald H\u00e5rfagre. Etter at Magnus d\u00f8de 42 \u00e5r gammel i 1280, begynte utviklingen som endte med at Norge kom under Danmark fra 1380.\n\nH\u00e5kon og Magnus kunne vel knapt etterlate seg et stoltere minnesmerke enn H\u00e5konshallen. If\u00f8lge geolog \u00d8ystein Jansen ved Bergen Museum skal H\u00e5kon ha ymtet fremp\u00e5 om byggeplanene til sin gode venn, kong Henrik III av England. Henrik tok poenget, og tilb\u00f8d ham hjelp fra en av arkitektene han hadde i sin tjeneste i London. Navnet p\u00e5 arkitekten er visstnok ukjent, men p\u00e5 cv-en hadde han bl.a. Westminster Abbey.\n\n<strong>Gr\u00e5stein fra Nordnes<\/strong>\nOm byggeplanene var storsl\u00e5tte, var likevel byggematerialene av billigste sort. Riktignok bunnsolid og slitesterkt, men langt fra luksuri\u00f8st.\n\n\u2013 Det var gr\u00e5stein fra Nordnes. Ikke engang tilhogget, bare brutt ut fra fjellet og fraktet over V\u00e5gen. En del stein ble ogs\u00e5 tatt ut fra Sverresborg og Skuteviken.\n\n\u2013 Veggene var opptil tre meter tykke, s\u00e5 det m\u00e5 ha v\u00e6rt litt av en jobb \u00e5 samle sammen all steinen, for ikke \u00e5 snakke om all kalkm\u00f8rtelen som m\u00e5tte til, skriver \u00d8ystein Jansen i boken <em>Steinbyen Bergen<\/em>, som han har gitt ut sammen med Tom Heldal.\n\n<strong>Kleberstein fra Lysekloster<\/strong>\nI boken er det ogs\u00e5 nevnt et steinhoggermerke i kongens rom under hallen, som viser at en av steinhoggerne som fikk jobb p\u00e5 H\u00e5konshallen har arbeidet p\u00e5 Nidarosdomen.\n\n\u2013 Men var ikke kleberstein det mest vanlige til monumentalbygg av denne typen?\n\n\u2013 Joda, til kirker og klostre ble det benyttet kleberstein som fantes i spredte forekomster. Kleberstein ble ogs\u00e5 benyttet i H\u00e5konshallen, men bare i hj\u00f8rnekvadrene, langs toppen av murene og i detaljer rundt de gotiske vinduene. Dette var kleberstein fra Lysekloster. Munkene tjente gode penger p\u00e5 selge stein, sier \u00d8ystein Jansen.\n\n<strong>Kornsilo og slavekirke<\/strong>\nMen etter \u00e5pningen med all dens glans og prakt, ble det en mer omskiftelig tilv\u00e6relse for H\u00e5konshallen. Den f\u00f8rste brannen gjorde store \u00f8deleggelser allerede i 1266. Da ble tresvillene i det \u00f8verste stokkverket skiftet ut med en steinhvelving. Neste brann, det berettes om, herjet hallen i 1429. Den skyldes tyske sj\u00f8r\u00f8vere som med jevne mellomrom dro p\u00e5 plyndringstokt til Bergen.\n\nP\u00e5 15- og 1600-tallet var H\u00e5konshallen i en periode uten tak. Hallen fungerte som festningsmur mot V\u00e5gen og var til og med bestykket med kanoner.\n\nP\u00e5 slutten av 1600-tallet var taket tilbake, og H\u00e5konshallen fungerte da som kornsilo i en periode. En kort tid p\u00e5 1800-tallet var deler av kjelleren innredet som kirke for slavene p\u00e5 Bergenhus festning.\n\n<strong>J.C. Dahl tok ansvar<\/strong>\nMen da var ogs\u00e5 bunnen n\u00e5dd for H\u00e5konshallen, som ble bygget for \u00e5 tjene som slott, festning og regjeringslokale.\n\nEn Norges st\u00f8rste kunstnere, og grunnlegger av Permanenten, maleren J.C. Dahl, tok i 1841 initiativ til \u00e5 f\u00e5 H\u00e5konshallen restaurert til sin opprinnelige prakt. Dahl fikk med seg skolemannen og dikteren Lyder Sagen, men det skulle g\u00e5 enda nesten 30 \u00e5r f\u00f8r staten bevilget penger og H\u00e5konshallen opph\u00f8rte som kornlager.\n\nRestaureringen p\u00e5gikk i over 20 \u00e5r, fra 1873 til 1895. Da ble det igjen hentet kleberstein til H\u00e5konshallen. Denne gang fra Kvernes i Samnanger og fra Sele p\u00e5 B\u00f8mlo. Sentrale personer i dette arbeidet var arkitektene Chr. Christie og Peter Blix. Fullf\u00f8ringen av restaureringen skjedde under ledelse av arkitekt Adolph Fischer.\n\n<strong>45 \u00e5rs arbeid i luften<\/strong>\nEtter at arkitektene hadde gjort sitt, kom turen til utsmykningen. Det dreide seg om veggmalerier, m\u00f8bler og tekstilarbeider. Arbeidene ble utf\u00f8rt av maleren og tegneren Gerhard Munthe fra 1910 til 1916.\n\nRestaureringsarbeidene hadde strukket seg over til sammen 45 \u00e5r. Mindre enn 30 \u00e5r senere, i 1944, ble disse arbeidene tilintetgjort da en b\u00e5t med 100 tonn dynamitt i lasterommet gikk i luften ved kaien rett utenfor H\u00e5konshallen. Det eneste som sto igjen var gr\u00e5steinsveggene fra 1250-tallet.\n\nMen det var jo ikke s\u00e5 lite.\n\n<strong>Bankett til 700-\u00e5rsfeiringen<\/strong>\nS\u00e5 var det p\u00e5'n igjen. Det gikk noen \u00e5r, s\u00e5 ble Foreningen H\u00e5konshallens venner stiftet i 1953. M\u00e5let var \u00e5 gj\u00f8re H\u00e5konshallen til Bergens storstue. En ny Fischer, Gerhard denne gang, gjorde grundige forarbeider. Deretter overtok arkitekt Johan Lindstr\u00f8m, som ble etterfulgt av s\u00f8nnene Claus og Jon og Peter Helland-Hansen.\n\nP\u00e5 nytt m\u00e5tte det skaffes et parti kleberstein. Denne gang fra Fagerbotten i Trengereidfjorden.\n\nDe avsluttende utsmykningsarbeidene ble utf\u00f8rt av maleren og grafikeren Ludvig Eikaas og tekstilkunstnerne Synn\u00f8ve Anker Aurdal og Sigrun Berg.\n\nH\u00e5konshallen ble gjen\u00e5pnet 14. september 1961 med en bankett av det mer overd\u00e5dige slaget. Blant de innbudte gjestene var b\u00e5de kong Olav og statsminister Einar Gerhardsen.","subStories":{"subStory":[{"@attributes":{"id":"17310","sortIndex":"1"},"title":"Historiske hendelser","body":"<strong>1261 <\/strong>H\u00e5konshallen er ferdig bygget. Magnus (Lagab\u00f8te) feirer  bryllup med den danske prinssessen Ingeborg.\n\n<strong>1266 <\/strong>Den f\u00f8rste brannen. Tresviller i \u00f8verste stokkverk m\u00e5 byttes ut med hvelving av stein. \n\n<strong>1426 <\/strong>Herjet av brann p\u00e5 nytt p\u00e5 grunn av tyske sj\u00f8r\u00f8vere som kommer p\u00e5 plyndrertokt til Bergen.\n\n<strong>1600-tallet<\/strong>\n\nUten tak. Fungerer som festning utstyrt med kanoner. Senere gj\u00f8r  H\u00e5konshallen nytte som kornsilo.\n\n<strong>1841 <\/strong>J.C. Dahl (bildet) finner ut at H\u00e5konshallen m\u00e5 bringes tilbake til heder og verdighet. Han st\u00f8ttes av Lyden Sagen.\n\n<strong>1873-1895 <\/strong>Restaureringsarbeider under ledelse av arkitektene Chr. Christie (bildet) Peter Blix og Adolph Fischer.\n\n<strong>1911-16 <\/strong>Gerhard Munthe utf\u00f8rer den innvendige utsmykningen av H\u00e5konshallen.\n\n<strong>1944 <\/strong>Bare de ytre steinveggene st\u00e5r igjen av H\u00e5konshallen etter eksplosjonen p\u00e5  V\u00e5gen. Alt innvendig er rasert.\n\n<strong>1955-1961 <\/strong>H\u00e5konshallen restaureres p\u00e5 nytt av arkitektene Lindstr\u00f8m, far og s\u00f8nner, og Peter Helland Hansen. Ludvig Eikaas (bildet) er blant kunstnerne som lager den nye utsmykningen.\n\n<strong>1961 <\/strong>\u00abNye\u00bb H\u00e5konshallen gjen\u00e5pnes 14. september med konge og statsminister til stede.\n\n<strong>2011 <\/strong>750-\u00e5rsfeiring av H\u00e5konshallen, med 11. og 14. september som sentrale datoer. Kong Harald er allerede invitert."},{"@attributes":{"id":"17307","sortIndex":"2"},"title":"H\u00e5per p\u00e5 folkefest","leadText":"I fjor bes\u00f8kte 32.000 mennesker H\u00e5konshallen. Jubileumssjef Gunnar Bakke, h\u00e5per p\u00e5 enda flere i \u00e5r.","body":"Allerede i morgen inviterer Forsvarets Musikkorps Vestlandet til jubileumskonsert. Forfatter Gunnar Staalesen og generalsekret\u00e6r i Norges musikkorpsforbund, Holger Gulbrandsen, skal fortelle om H\u00e5konshallens historie og plass i historien. \n\nResten av \u00e5ret blir det et tettpakket program med konserter og foredrag. F\u00f8rste onsdag i hver m\u00e5neden blir det arrangert en popul\u00e6rvitenskapelige foredragsrekke med navn: \u00abFortellinger fra festningen\u00bb.\n\n\u2013 Under selve jubileumsuken 9. til 16. september \u00f8nsker vi \u00e5 \u00e5pne hallen og ha en kommunal mottakelse, sier leder for jubileumskomiteen Gunnar Bakke. \n\nHan h\u00e5per at regjeringen legger statsr\u00e5d til H\u00e5konshallen, men har enn\u00e5 ikke f\u00e5tt svar.\n\n\u2013 Dersom regjeringen kommer, holder vi bankett med samme meny som i 1961, da H\u00e5konshallen ble gjen\u00e5pnet etter eksplosjonen p\u00e5 V\u00e5gen. \n\n Kulturdepartementet har bidratt med den symbolske summen 750 000 kroner for \u00e5 gjennomf\u00f8re jubileet.\n\n\u2013 H\u00e5konshallen er et nasjonalmonument og det er departementet som i dag gir retningslinjene for hva bygningen kan brukes til, forteller inspekt\u00f8r for H\u00e5konshallen, Anne \u00c5gotnes\n\nVed siden av \u00e5 v\u00e6re et museum, brukes ogs\u00e5 til hallen til representasjoner. \n\n\u2013 Firma som fyller 100 \u00e5r f\u00e5r ogs\u00e5 tilgang p\u00e5 lokalene. Men det er dessverre ikke s\u00e5 mange av dem lengre, sier \u00c5gotnes.\n\nH\u00e5konshallen er  blitt benyttet til doktorpromosjoner, til utdeling av Holbergprisen og til \u00e5 markere at nye landsmenn f\u00e5r norsk statsborgerskap. Vel 32 000 tok turen innom i fjor.\n\n\u2013 Vi h\u00e5per at det blir folkefest under jubileumsuken, sier Bakke."}]},"images":{"image":[{"@attributes":{"id":"17320","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17320.ece\/BINARY\/ad\/AFP000077094.jpg","name":"17320_article.jpg","caption":"Hallen er bygget i gr\u00e5stein med innslag av kleberstein.  FOTO: VEGAR VALDE","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17320.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/AFP000077094.jpg","thName":"17320_teaser.jpg","sortIndex":"1"}},{"@attributes":{"id":"17319","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17319.ece\/BINARY\/ad\/AFP000077091.jpg","name":"17319_article.jpg","caption":"","sortIndex":"2"}},{"@attributes":{"id":"17317","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17317.ece\/BINARY\/ad\/AFP000077093.jpg","name":"17317_article.jpg","caption":"Hallen blir brukt ved h\u00f8ytidelige anledninger.  FOTO: VEGAR VALDE","sortIndex":"3"}},{"@attributes":{"id":"17316","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17316.ece\/BINARY\/ad\/AFP000077092.jpg","name":"17316_article.jpg","caption":"H\u00e5konshallen er et av Bergens fremste stasbygg.  FOTO: VEGAR VALDE","sortIndex":"4"}}]},"byline":"JOHN LINDEBOTTEN"},{"@attributes":{"id":"17329","sortIndex":"2","publishedDate":"2011-02-24T10:54:32.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T10:55:48.000+0100"},"title":"NRK-seere raste etter \u00e5pningsseremonien","leadText":"Seerstorm etter NRKs sending fra \u00e5pningsseremonien av ski-VM i g\u00e5r kveld.","body":"- Skandale! sier en av innringerne til Aftenposten.no. \n\nEtter \u00e5pningsseremonien p\u00e5 Universitetsplassen i Oslo i g\u00e5r kveld mottok Aftenposten flere telefoner fra skuffede NRK-seere. \n\nDe fleste reagerer p\u00e5 at sendingen fra \u00e5pningsseremonien ble avbrutt flere ganger.\n\n<strong>- Vi ville se hele \u00e5pningsseremonien, men istedet blir sendingen avbrutt av disse t\u00e5pelige innslagene, sier en av innringerne.<\/strong>\n\n<strong>Satte over til Bergen<\/strong>\nVM-\u00e5pningsseremonien var en del av NRK-programmet \"F\u00f8rkveld\". Flere ganger ble derfor sendingen fra seremonien avbrutt av andre innslag, eller for \u00e5 \"sette over til Bergen\".\n\nBare p\u00e5 NRKs nettsider ble seremonien vist i sin helhet, men det var ikke tilfredsstillende for alle.\n\n- Her sitter folk p\u00e5 hyttene sine og ser p\u00e5. Det er ikke alle som kan g\u00e5 inn p\u00e5 internett og se det der, sier \u00e9n av dem.\n\nFlere lot seg ogs\u00e5 provosere av en tekst p\u00e5 skjermen som opplyste om at seremonien f\u00f8rst ville bli vist i sin helhet klokken 23.\n\n<strong>Tause arrang\u00f8rer<\/strong>\nOgs\u00e5 NRK har f\u00e5tt mange telefoner fra sinte seere.\n\n- NRK sine prioriteringer kan jeg ikke kommentere. Dette er en vurdering de har tatt og det m\u00e5 nok de kommentere. Men vi er forn\u00f8yd med gjennomf\u00f8ringen og et fantastisk publikum, sier VMs kultursjef Tove Indgjerd n\u00e5r Aftenposten sp\u00f8r hva arrang\u00f8rene synes om at s\u00e5 mange seere ble skuffet.\n\nIf\u00f8lge VG Nett skal NRK Sporten ha \u00f8nsket \u00e5 sende seremonien i sin helhet, men kringkastingledelsen ville ha den som en del av \"F\u00f8rkveld\".\n\n- N\u00e5r kringkastingsledelsen bestemmer at vi ikke skal sende dette direkte i sin helhet, s\u00e5 mener jeg det er riktig av oss \u00e5 gj\u00f8re det p\u00e5 den m\u00e5ten som vi har gjort det p\u00e5 her, sier F\u00f8rkveld-programleder Rune M\u00f8klebust til avisen.","relatedArticles":{"relatedArticle":[{"@attributes":{"id":"17273","sortIndex":"1"},"title":"Han er stemmen i Kollen"},{"@attributes":{"id":"17272","sortIndex":"2"},"title":"-\u2002Jeg f\u00f8lte meg som en gullvinner"},{"@attributes":{"id":"17269","sortIndex":"3"},"title":"Minner m\u00e5les ikke i kroner"},{"@attributes":{"id":"17266","sortIndex":"4"},"title":"Disse kan bli festbremser"}]},"images":{"image":{"@attributes":{"id":"17330","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17330.ece\/BINARY\/ad\/sy494cc1.jpg","name":"17330_article.jpg","caption":"Oslo-ordf\u00f8rer Fabian Stang var selvsagt tilstede under \u00e5pningsseremonien.  FOTO: THOMAS WINJE \u00d8LJORD\/SCANPIX","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17330.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/sy494cc1.jpg","thName":"17330_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":"YASMIN SUNDE HOEL"},{"@attributes":{"id":"17300","sortIndex":"3","publishedDate":"2011-02-24T09:46:35.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T11:27:57.000+0100"},"title":"- Ikke bare interessert i billig \u00f8l","leadText":"Studenter ved Universitetet i Agder f\u00e5r kritikk for \u00e5 bry seg mer om \u00f8l enn om kultur.","body":"KRISTIANSAND. Studenter ved UiA trekker p\u00e5 smileb\u00e5ndet n\u00e5r de f\u00e5r servert p\u00e5standen om at de kun er interessert i \u00e5 drikke seg fulle.\n\n\u2013 Det med billig \u00f8l stemmer ganske godt, men ellers fremstiller han jo studentene som om de kun er interessert i fyllekuler, og det stemmer ikke. Jeg pr\u00f8ver \u00e5 f\u00e5 med meg det meste som skjer av konserter i byen, hvis jeg har tid og r\u00e5d, sier f\u00f8rste\u00e5rsstudent ved UiA, Thomas Fuglestad (19) til F\u00e6drelandsvennen.\n\nHan har nettopp f\u00e5tt servert konsertarrang\u00f8r Louis Holbrooks mindre flatterende p\u00e5stand om at studentene i Kristiansand kun er interessert i en billig fyllekule fremfor konserttilbudene i byen.\n\nI et intervju med fvn.no i g\u00e5r hevdet Holbrook at \u00abStudentene er blinde for det som skjer i byen. Kvaliteten p\u00e5 studentene i forhold til kultur er helt frav\u00e6rende. De er jo ikke interessert i noe annet enn \u00e5 bli drita full, billigst mulig. Det eneste tilbudet som ser ut til \u00e5 interesser dem er n\u00e5r utestedene tilbyr drikk to \u00f8l for prisen av \u00e9n.\u00bb\n\n<strong>\u00d8konomi<\/strong>\nHolbrook har if\u00f8lge Fuglestad og medstudent Jonathan Marianayagam (21) ikke altfor god innsikt i en students \u00f8konomi. De to er fast inventar p\u00e5 torsdagsquizen p\u00e5 \u00d8stsia, og benytter seg gjerne av konserttilbudene \u2013 s\u00e5 langt pengene strekker til.\n\n\u2013 Det vesentlige er om det er et kult band, overkommelige billettpriser og billig \u00f8l, sier Fuglestad.\n\nHan er ikke alene om \u00e5 telle penger n\u00e5r det kommer til arrangementer. Holbrooks sitat blir nemlig m\u00f8tt med latter n\u00e5r det blir lest opp for en gruppe studenter i kantinen p\u00e5 UiA.\n\n\u2013 Det treffer ikke oss, sier biologistudent Anne Line T\u00f8rresen (24) og kaster et blikk p\u00e5 de andre rundt lunsjbordet. De vil ikke vedkjenne seg noen fyllekuler, men medgir at de ikke er blant dem som benytter seg oftest av byens konserttilbud av flere grunner. Den opplagte er en slunken lommebok.\n\n\u2013 Jeg har ikke r\u00e5d til det. Jeg leser i stedet, sier Tale Sofie Nysted (21).\n\n<strong>Trashpop?<\/strong>\nDe fem biologistudentene er vel s\u00e5 opptatte av det \u00e5 bare treffes, om det er over en \u00f8l i sentrum, eller hjemme hos hverandre. Tar de seg r\u00e5d til en konsert, er det som oftest p\u00e5 Kick. Holbrooks konserttilbud under navnet Trashpop p\u00e5 Charlies bar har de ikke h\u00f8rt om.\n\n\u2013 Trashpop, hva er det? undrer Nora Hus\u00f8y (21). Den rockeinteresserte studenten har tidligere studert ett \u00e5r i Trondheim, og etterlyser bedre variasjon i konserttilbudene og mer informasjon om tilbudene som allerede eksisterer.\n\n\u2013 P\u00e5 Samfundet visste en om alt som foregikk. Der ble alle arrangementer annonsert via speakere.\n\n<strong>F\u00e5 plakater<\/strong>\nEn rask runde rundt p\u00e5 campus illustrerer at det er f\u00e5 konsertplakater \u00e5 finne p\u00e5 oppslagstavlene. Trashpop er ikke \u00e5 se til tross for at de avholder to konserter denne uken.\n\nSelv benytter Hus\u00f8y seg av konserttilbudene p\u00e5 utestedet Kick. Hun sier hun har omkring 800\u20131000 kroner \u00e5 rutte med n\u00e5r kj\u00f8leskapet er fylt opp og alle n\u00f8dvendige utgifter er betalt.\n\n\u2013 Kulturtilbudet kunne ogs\u00e5 v\u00e6rt bedre. Det er jo ikke bare konserter som er interessante, p\u00e5peker Nysted.","subStories":{"subStory":{"@attributes":{"id":"17299","sortIndex":"1"},"title":"En annerledes studentby uten Studentersamfunn","leadText":"I motsetning til Bergen, Trondheim og Stavanger finnes det ikke et eget Studentersamfunn i Kristiansand.","body":"Dette er i hovedsak ikke negativt, og oppskriften p\u00e5 et godt studentliv er ikke n\u00f8dvendigvis et sted hvor alt er samlet under samme tak, mener daglig leder for \u00d8stsia og Pir 6, <strong>Renathe Bekkeli Etterlid<\/strong>.\n\n\u2013 Vi m\u00e5 ta hensyn til at Kristiansand er i vekst og har kort fartstid som studentby. Vi er en annerledes studentby med tanke p\u00e5 at vi ikke har alt under ett tak, som \u00abSamfundet\u00bb i Trondheim, \u00abFolken\u00bb i Stavanger eller \u00abKvarteret\u00bb i Bergen. Jeg tror aldri Kristiansand kommer til \u00e5 bli som de andre byene. Her er studentene mer en del av hele bybildet, sier Bekkeli Etterlid til F\u00e6drelandsvennen.\n\nHun mener ikke at det er et m\u00e5l i seg selv \u00e5 skape et \u00abFolken\u00bb, \u00abSamfundet\u00bb eller \u00abKvarteret\u00bb i Kristiansand, men at studentene her i byen likevel har et meget variert og mangfoldig kulturelt tilbud hvor de selv kan velge hva de \u00f8nsker \u00e5 v\u00e6re med p\u00e5.\n\n\u2013 Det er ikke et m\u00e5l for fremtiden \u00e5 bygge ett stort hus for alt. Vi sender stadig ut unders\u00f8kelser hvor vi ettersp\u00f8r hva studentene selv \u00f8nsker og med dette n\u00e5r vi den rekkevidden vi har mulighet for \u00e5 n\u00e5. Per i dag har vi to hovedscener, Pir 6 og \u00d8stsia, hvor vi har faste arrangement for studentene. Og vi vil ogs\u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 f\u00e5 i gang flere faste konsepter p\u00e5 disse stedene fremover. Men vi er avhengige av at studentene selv kommuniserer med oss og er tydelige p\u00e5 hva de \u00f8nsker, sier Bekkeli Etterlid.\n\nHun mener mye av \u00e5rsaken til det varierte behovet for kultur og arrangementer ligger i at studentene i seg selv er veldig forskjellige her i Kristiansand. UiA har mange lokale studenter, mens det i Trondheim, Bergen og Stavanger er flere studenter fra hele landet. Mange av studentene som velger \u00e5 ta h\u00f8yere utdanning her i byen er allerede kjent med kulturtilbudet i byen og har faste steder hvor de g\u00e5r.\n\nMen Pir 6 og \u00d8stsia vil fortsette som studentsteder i fremtiden, og faste konsepter som spillkvelder og torsdagsquiz med dj'er p\u00e5 Pir 6 vil holde fram. Det vil ogs\u00e5 bli b\u00e5de stand-up og konserter p\u00e5 \u00d8stsia. I mars arrangeres det ogs\u00e5 en egen \u00abstudentfestival\u00bb. Bekkeli Etterlid mener at begge steder per i dag er s\u00e5pass godt bes\u00f8kt at det er fullt mulig \u00e5 holde dem g\u00e5ende. \n\n\u2013 Vi er n\u00e5 sterkere enn f\u00f8r i forhold til \u00e5 ha godt program p\u00e5 begge steder, sier hun."}},"images":{"image":[{"@attributes":{"id":"17338","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17338.ece\/BINARY\/ad\/AFP000077158.jpg","name":"17338_article.jpg","caption":"- Hvis det er noe som skjer og vi har r\u00e5d, s\u00e5 m\u00f8ter vi jo opp, mener Thomas Fuglestad (t.v.) og Jonathan Marianayagam. De kjenner seg ikke igjen i Holbrooks beskrivelse av studentene.  FOTO: TORSTEIN \u00d8EN","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17338.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/AFP000077158.jpg","thName":"17338_teaser.jpg","sortIndex":"1"}},{"@attributes":{"id":"17337","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17337.ece\/BINARY\/ad\/AFP000077143.jpg","name":"17337_article.jpg","caption":"Seniorr\u00e5dgiver Helge Simon M\u00f8ll p\u00e5 UiA (t.v.) og Dagny Anker Gevelt i Kristiansand kommune st\u00e5r i spissen for et prosjektarbeid om hvordan byen skal profiliere seg og oppn\u00e5 anerkjennelse som studentby.  FOTO: JON ANDERS SKAU","sortIndex":"2"}},{"@attributes":{"id":"17336","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17336.ece\/BINARY\/ad\/AFP000077155.jpg","name":"17336_article.jpg","caption":"Studentene etterlyser bedre info om konserttilbudene som eksisterer i byen. Her fra oppslagstavlen p\u00e5 UiA sin campus hvor sv\u00e6rt f\u00e5 av plakatene informerte om konsertene i sentrum.  FOTO: TORSTEIN \u00d8EN","sortIndex":"3"}},{"@attributes":{"id":"17335","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17335.ece\/BINARY\/ad\/AFP000077156.jpg","name":"17335_article.jpg","caption":"Denne gjengen g\u00e5r gjerne ut med venner, men sjeldent p\u00e5 konsert. - Det blir ofte for dyrt, konkluderer de.  Fra venstre: Espen Gregersen (21), Trine Marie Grimstad (20), Nora Hus\u00f8y (21), Anne Line T\u00f8rresen (24) og Tale Sofie Nysted (21).  FOTO: TORSTEIN \u00d8EN","sortIndex":"4"}}]},"byline":"IRENE SVOZILIK og ANN MAGRITT ARNLI"},{"@attributes":{"id":"17333","sortIndex":"4","publishedDate":"2011-02-24T11:03:59.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T11:11:32.000+0100"},"title":"Ny rektor ved Universitetet i Stavanger","leadText":"Skittent\u00f8yvask i mediene kan ha felt den sittende UiS-rektoren.","body":"Etter en snau ukes valg er resultatet i rektorvalget ved Universitetet i Stavanger (UiS) klart: Marit Boyesen blir ny rektor ved UiS fra 1. august. Professor Tor Hemmingsen blir ny prorektor. Stemmeandelene var ikke beregnet da Aftenbladet gikk i trykken i g\u00e5r kveld, men Boyesen skal ha vunnet med forholdsvis klar margin foran n\u00e5v\u00e6rende rektor Aslaug Mikkelsen. Det sto mellom de to kvinnene. Tredjekandidat Tor Hauken hadde sm\u00e5 sjanser. \n\nAslaug Mikkelsen ble felt av skittent\u00f8ysvasken i mediene, hevder politikkforsker Ketil Knutsen. \n\n\u2013 Jeg tror vi hadde formulert et godt program som mange har identifisert seg med. Jeg og Hemmingsen representerer videre en faglig bredde som igjen representerer Universitetets fagomr\u00e5der. Vi har bred erfaring som forskere, undervisere og ledere ved UiS. Oppsummert: Kombinasjonen av erfaring, program og at vi er tillitvekkende, sier Boyesen kort tid etter resultatet var klart i g\u00e5r kveld. \n\n\u2013 Du har gitt l\u00f8fter om \u00e5 etablere ro ved institusjonen. I lys av direkt\u00f8rstriden de sisten ukene, var det dette du vant p\u00e5? \n\n\u2013 Det er ikke godt \u00e5 si, men jeg tror det er et uttrykk for det mange \u00f8nsker: at det blir fokus p\u00e5 de faglige utfordringene og forskning, samt et godt arbeidsmilj\u00f8 oss imellom, sier hun. \n\n<strong><strong>Vant p\u00e5 ro og fred<\/strong> <\/strong>\nF\u00f8rsteamanuensis og politikkforsker ved UiS, Ketil Knutsen, er imidlertid ikke i tvil: Boyesen har i valgkampen framst\u00e5tt som en som kan skape ro og fred i organisasjonen, i motsetning til Mikkelsen. \n\n\u2013 Jeg er ikke veldig overrasket. Det har bl\u00e5st friskt rundt Mikkelsen de siste \u00e5rene og hun har tatt en del t\u00f8ffe tak og upopul\u00e6re avgj\u00f8relser. Under Mikkelsens ledelse har det v\u00e6rt mye skittent\u00f8yvask i mediene \u2013 saker som ikke har g\u00e5tt p\u00e5 forskning, formidling og undervisning har dominert. Dette har skapt mye frustrasjon og uro. \n\n\u2013 Om Mikkelsen har skyld eller ikke i disse tingene, er ikke det sentrale. Hun har v\u00e6rt rektor og har s\u00e5ledes hatt ansvaret for alt som har skjedd de siste fire \u00e5rene, s\u00e5 disse episodene hefter ved henne, sier Knutsen.   \n\n<strong>\u2013 Ikke heldig<\/strong> \n\nEpisodene han sikter til er s\u00e6rlig mobbeanklagene mot Mikkelsen og direkt\u00f8r Per Ramvi i 2009, uroen rundt Cense-etableringen samme \u00e5r og de siste ukenes strid rundt vrakingen av Ramvi som universitetsdirekt\u00f8r for seks nye \u00e5r. \n\n\u2013 Direkt\u00f8rsaken har ikke v\u00e6rt heldig for Mikkelsen fordi det var hun som ledet utvalget som ikke innstilte Ramvi, og s\u00e5 fikk hun denne situasjonen hvor styret sendte saken tilbake til utvalget for ny behandling. Det kan ha skapt et inntrykk av at saken ikke var godt nok behandlet av Mikkelsen og utvalget. Og n\u00e5r vi f\u00e5r en situasjon i en valgkamp hvor denne skittenvasken bare fortsetter, s\u00e5 forsterker det inntrykket at vi m\u00e5 ha et rektorskifte, sier Knutsen. \n\n<strong><strong>\u00abRen\u00bb Boyesen<\/strong> <\/strong>\nOpp i denne skittent\u00f8yvasken har Boyesen framst\u00e5tt som \u00abren\u00bb, if\u00f8lge politikkforskeren. Knutsen peker ogs\u00e5 p\u00e5 Mikkelsens ut\u00e5lmodighet og endringsiver som utslagsgivende. \n\n\u2013 Slik jeg ser det, vant status quo over fortsatt forandring. Boyesen har framst\u00e5tt som en som ikke vil ha de helt store endringene, men heller g\u00e5 skrittvis og forsiktig fram. Mikkelsen har v\u00e6rt mer offensiv og ut\u00e5lmodig, og tatt til orde for fortsatte endringsprosesser \u2013 og hun har en historikk for raske endringer. \n\nMed Cense-etableringen i 2009 f\u00f8lte flere ansatte seg overkj\u00f8rt og tilsidesatt av toppledelsen, representert ved Mikkelsen og Ramvi. \n\n<strong><strong>Langsommere utvikling<\/strong> <\/strong>\n\u2013 Med Boyesen som rektor vil UiS utvikle seg i et langsommere tempo, men universitetspolitisk er hun mer eller mindre p\u00e5 linje med Mikkelsen, sier Knutsen. \n\nBoyesen selv avviser at det blir noen stillstand n\u00e5r hun tiltrer: \n\n\u2013 Men det en kan forvente, er at vi vil bruke lengre tid p\u00e5 tiltak som har konsekvenser for hele organisasjonen. Vi vil s\u00f8rge for at sakene er bedre forankret og forberedt f\u00f8r en g\u00e5r til beslutning, sier hun.","images":{"image":{"@attributes":{"id":"17331","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17331.ece\/BINARY\/ad\/Boyesen_439958a.jpg","name":"17331_article.jpg","caption":"\u2013 Jeg vil jobbe systematisk med \u00e5 utvikle sterke fagmilj\u00f8er - som er det som f\u00f8rst og fremst former oss som universitet og etter hvert rekruttere gode forskere og l\u00e6rerkrefter. Ellers vil jeg v\u00e6re opptatt av \u00e5 samarbeide med omgivelsene v\u00e5re og styrke Stavanger som studentby, sier framtidig rektor ved UiS, Marit Boyesen.  FOTO: JON INGEMUNDSEN","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17331.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/Boyesen_439958a.jpg","thName":"17331_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":"ROLV CHRISTIAN TOPDAHL"},{"@attributes":{"id":"17351","sortIndex":"5","publishedDate":"2011-02-24T11:59:49.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T12:04:03.000+0100"},"title":"Milliondryss til Oslos unge","leadText":"P\u00e5 Grorud betyr det mer jenterock, hiphop og fargerik musikk.","body":"N\u00e5 drysser 8,8 millioner statlige kroner p\u00e5 ungdomstiltak i Oslo. \n\n100 ungdommer rocker jevnlig fra seg p\u00e5 Fyrhuset Musikkverksted. Men i motsetning til andre rockeverksteder, har jentene f\u00e5tt gj\u00f8re seg gjeldende i bydel Grorud. Mye takket v\u00e6re satsingen \u00abMusisk mangfold og integrering\u00bb, som gj\u00f8r plass til ulike sjangre, jenter og flerkulturelle musikktalenter.\n\nI dag ble det klart at tiltaket f\u00e5r statsst\u00f8tte fra Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet. Grorud er nemlig en av syv Oslo-bydeler som f\u00e5r 900\u2002000 kroner til barne- og ungdomsprosjekter. I tillegg f\u00e5r kommunen 2,5 millioner til fordeling i resten av byen.\n\n\u2013\u2002Selv om det ikke er s\u00e5 voldsomt mye penger, er dette en klar oppmuntring i trange tider. St\u00f8tten gir oss mulighet til \u00e5 satse litt ekstra eller pr\u00f8ve ut nye ting. Det har v\u00e6rt en utfordring \u00e5 f\u00e5 med jentene og slippe til annet enn rock. Men p\u00e5 to \u00e5r er ca. 30 av de 100 brukerne av Fyrhuset n\u00e5 jenter, sier koordinator i bydel Grorud, Svein Boretti.\n\n<strong>Fattigdomsbekjempelse<\/strong>\nDet blir ikke kun ung musikk av de statlige storbymidlene. En foreldredrevet fritidsklubb, R\u00f8de Kors ressurssenter og fem andre tiltak f\u00e5r sin del av Groruds 900\u2002000.\n\n\u2013\u2002Vi \u00f8nsker \u00e5 bedre oppvekst- og levevilk\u00e5rene for barn og unge i storbyen. Dette er et m\u00e5lrettet tiltak for de mellom 12 og 25 \u00e5r som gjerne ikke benytter eksisterende fritidstilbud. Oslo trenger flere inkluderende m\u00f8teplasser, sier konstituert barne-, likestillings- og inkluderingsminister Tora Aasland (SV).\n\nOslo f\u00e5r i \u00e5r dr\u00f8yt halvparten av Regjeringens storbypott. Og i \u00e5r disponerer de utvalgte bydelene selv midlene. Kravet er at st\u00f8tten g\u00e5r til frivillige eller kommunale aktiviteter rettet mot m\u00e5lgruppen, som er unge fra ressurssvake familier og annen utsatt ungdom.\n\n\u2013\u2002I noen bydeler lever opp mot 30 prosent av barna under EUs fattigdomsgrense. Derfor er slik \u00f8remerket st\u00f8tte viktig. N\u00e5 blir bydelene tvunget til \u00e5 stramme inn budsjettene jevnt over. Da kuttes det ofte i nettopp forebyggende tiltak for unge, sier ministerens partikollega i Oslo bystyre, Marianne Borgen.","images":{"image":{"@attributes":{"id":"17349","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17349.ece\/BINARY\/ad\/AFP000076613.jpg","name":"17349_article.jpg","caption":"Mange rockeband har de siste \u00e5rene \u00f8vd seg store og gode p\u00e5 Fyrhuset Musikkverksted. Henriette Chiem (17) (t.v.) og Pia Bj\u00f8rseth (18) rocker p\u00e5 gitar mens Rikke Jensen (17) s\u00f8rger for heftige trommeslag p\u00e5 dette bildet fra Fyrhuset i 2008. ARKIVFOTO: LISE VANGERUD","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17349.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/AFP000076613.jpg","thName":"17349_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":"THOMAS OLSEN","facts":{"fact":{"@attributes":{"id":"17350","sortIndex":"1"},"title":"","body":"Sagene 900\u2002000 kroner\n\nGamle Oslo 900\u2002000 kroner\n\nGr\u00fcnerl\u00f8kka 900\u2002000 kroner\n\nS\u00f8ndre Nordstrand 900\u2002000 kroner\n\nAlna 900\u2002000 kroner\n\nStovner 900\u2002000 kroner\n\nGrorud 900\u2002000 kroner\n\nI tillegg f\u00e5r Oslo kommune sentralt 2,5 millioner kroner.\n\nDette skal fordeles av byr\u00e5dsavdeling for eldre og sosiale tjenester. Det er kommet inn 34 s\u00f8knader p\u00e5 tilsammen 10 millioner kroner fra prosjekter i de resterende bydelene eller byomfattende tiltak\n\nBlant eksisterende tiltak som f\u00e5r fortsatt st\u00f8tte er:\n\nMira-senterets prosjekt \u00abVelge selv\u00bb, for unge jenter med minoritetsbakgrunn.\n\nBydel St. Hanshaugen f\u00e5r fortsatt ha et utvidet tilbud i Marienlyst aktivitetspark\n\nUnginfo f\u00e5r fortsette sine \u00abForvirra-kurs\u00bb som hjelper ungdom med utdannings- og yrkesvalg."}}},{"@attributes":{"id":"17326","sortIndex":"6","publishedDate":"2011-02-24T10:42:06.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T10:43:46.000+0100"},"title":"Vil ha nytt Tall Ships Races","leadText":"Bystyret i Kristiansand vil ha folkefest til vanns.","body":"Med stort flertall vedtok bystyret i g\u00e5r kveld \u00e5 s\u00f8ke om nytt Tall Ships Races i 2015. Representanter fra omtrent alle partier brukte ord som utrolig, fantastisk, herlig, flott, deilig og stolt om folkefesten sist sommer. Enkelte var likevel skeptiske til \u00e5 bruke nye kommunale millioner p\u00e5 fest. \n\n\u2013 I budsjettet i desember hadde vi ikke den halve millionen som kunne ha sikret hjemmehjelp hver 14. dag. Vi ble n\u00f8dt til \u00e5 innf\u00f8re hver tredje uke. Tall Ships var g\u00f8y, men vi har mye viktig \u00e5 bruke penger p\u00e5. Kan vi ikke vente til 2018, sa R\u00f8dts Ellen Rudnes.","images":{"image":{"@attributes":{"id":"17327","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17327.ece\/BINARY\/ad\/tallships.jpg","name":"17327_article.jpg","caption":"Bystyret vil arrangere Tall Ships Races igjen i 2015.  FOTO: VEGARD NEKSTAD","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17327.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/tallships.jpg","thName":"17327_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":"ODD INGE ULEBERG"}]},{"@attributes":{"id":"2270","typeName":"Livsstil","sortIndex":"3","version":"1a280d0eb00a07258f6972d74970f4d9"},"article":[{"@attributes":{"id":"17343","sortIndex":"1","publishedDate":"2011-02-24T11:50:16.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T15:25:03.000+0100"},"title":"Hva er det du glor p\u00e5?","leadText":"Et blikk kan f\u00f8re til sl\u00e5sskamp blant ungdommer. \u00abBlikking\u00bb er et problem.","body":"If\u00f8lge ungdomsskoleelevene p\u00e5 Tokerud, starter de fleste konflikter blant ungdom med \u00abblikking\u00bb.\n\n\u2013\u2002Det begynte med blikking. S\u00e5 slang de med leppa til hverandre, og til slutt endte det i sl\u00e5sskamp.\n\nShahzor Zaffar (14) forklarer hva som skjedde for noen dager siden, da noen medelever braket sammen utenfor skolens omr\u00e5de. Han tror minst 70 prosent av konflikter mellom ungdom starter med det som har f\u00e5tt tilnavnet \u00abblikking\u00bb.\n\n\u2013\u2002Det er n\u00e5r man ser p\u00e5 noen andre med et stygt blikk, forklarer han, og l\u00f8fter det ene \u00f8yenbrynet h\u00f8yere enn det andre.\n\n\u2013\u2002N\u00e5r man f\u00e5r blikket, blir man forn\u00e6rma, og tenker at den andre er frekk, fortsetter Tina Eline Hammerstad (14).\n\n\u2013\u2002Da begynner det \u00e5 svi i deg, og du teller til fem. Hvis personen fortsatt ser p\u00e5 deg, sp\u00f8r du: hva er det du glor p\u00e5, legger Abid Ali (14) til.\n\n<strong>Velkjent fenomen<\/strong>\nOg derfra kan situasjonen utarte seg. Aftens ringerunde til en rekke av byens ungdomsskoler b\u00e5de i \u00f8st og i vest bekrefter fenomenet. \u00abBlikking\u00bb er en velkjent kilde til konflikt.\n\n\u2013\u2002Vi kjenner til det ja. Men vil helst ikke at begrepet knyttes til v\u00e5r skole. Vi har nemlig flere elevsaker g\u00e5ende som omhandler nettopp blikking, sier en inspekt\u00f8r ved en av byens skoler.\n\nVed en annen skole anmeldte en jente en medelev til politiet fordi hun hadde blitt tildelt et stygt blikk.\n\n\u2013\u2002Hun ble blikka. Og alle vet jo hva det betyr, skal elevens foreldre ha uttalt da de tok opp saken med skolen.\n\nOgs\u00e5 Gro Smesrud, stasjonssjef ved Manglerud politistasjon, er kjent med fenomenet.\n\n\u2013\u2002Dette er et kjent uttrykk. Vi vet at en del konflikter blant unge mennesker har startet og eskalert som f\u00f8lge av blikking, sier hun.\n\nMens noen rektorer mener dette er et typisk jentefenomen, mener andre det er like utbredt blant gutter som blant jenter. Men de fleste er enige om at konflikter som starter med \u00abblikking\u00bb kan v\u00e6re vanskelige \u00e5 ta tak i, siden det hverken er sagt eller gjort noe.\n\n<strong>Skjult mobbing<\/strong>\nTove Flack ved Senter for Atferdsforskning ved Universitetet i Stavanger mener blikking f\u00f8yer seg inn i rekken av ulike teknikker som tas i bruk i skjulte former for mobbing.\n\n\u2013\u2002Det finnes mange indirekte m\u00e5ter \u00e5 krenke andre p\u00e5. Ved \u00e5 bruke blikk eller kroppsspr\u00e5ket kan du for eksempel signalisere til den andre at du er teit eller ikke er verdt noe, sier hun.\n\nFlack tror nettopp \u00f8kt oppmerksomhet rundt skjulte m\u00e5ter \u00e5 mobbe p\u00e5, har medvirket til at \u00abblikking\u00bb er blitt et begrep. Hun tror l\u00e6rere m\u00e5 bli flinkere til \u00e5 observere hvordan elevene kommuniserer seg imellom, b\u00e5de verbalt og nonverbalt.\n\n\u2013\u2002Da kan man lettere fange opp skjulte former for mobbing og korrigere elever som st\u00e5r i spissen for dette, sier hun.\n\n<strong>Kan ramme utenforst\u00e5ende<\/strong>\nIf\u00f8lge voldsforsker ved Politih\u00f8gskolen, Ragnhild Bj\u00f8rnebekk kan beskyldninger om \u00abblikking\u00bb i enkelte tilfeller ramme helt tilfeldige utenforst\u00e5ende.\n\n\u2013\u2002En person kan for eksempel oppleve at noen sender ham et provoserende blikk, og reagere med \u00e5 g\u00e5 til angrep, sier hun.\n\nEn ung mann Bj\u00f8rnebekk snakket med oppga for eksempel at han hadde angrepet en fyr p\u00e5 gaten fordi han \u00abs\u00e5 s\u00e5 dum ut\u00bb. I slike tilfeller er personen som utf\u00f8rer volden det Bj\u00f8rnebekk karakteriserer som hypersensitiv.\n\n\u2013\u2002Slike personer har en sv\u00e6rt h\u00f8y aggresjon i seg, og tolker derfor ofte omgivelsene sine p\u00e5 en negativ m\u00e5te. Da kan selv bagatellmessige forhold utl\u00f8se aggresjon, sier hun.","subStories":{"subStory":[{"@attributes":{"id":"17345","sortIndex":"1"},"title":"Blikking endte i retten","body":"Blikking f\u00f8rer ikke bare til sm\u00e5knuffing p\u00e5 ungdomsskolene. Flere konflikter utl\u00f8st av \u00abblikking\u00bb har havnet i Oslo tingrett. For ett \u00e5r siden ble en elev ved en skole i Groruddalen banket opp av fire medelever p\u00e5 15 og 16 \u00e5r. Det som utl\u00f8ste konflikten var if\u00f8lge dommen et blikk som ble tolket som en provokasjon. Offeret ble sl\u00e5tt og sparket s\u00e5 kraftig at han fikk hjernerystelse og brudd p\u00e5 nese- benet, og gjerningsmennene ble d\u00f8mt til samfunnsstraff i 70 timer.\n\nH\u00f8sten 2009 oppsto et lignende tilfelle p\u00e5 Gr\u00f8nland. Fire 15 \u00e5r gamle gutter braket sammen etter at to av guttene hadde f\u00e5tt et blikk rettet mot seg som de oppfattet som provoserende. Den ene gutten dro frem en kniv, og sammen med kompisen banket han opp de to andre guttene. I retten ble de to gjerningsmennene d\u00f8mt til 60 og 45 timers samfunnsstraff."},{"@attributes":{"id":"17344","sortIndex":"2"},"title":"Ett blikk for mye","leadText":"NOTERT. Aksepterer vi at noen sl\u00e5r fordi de har f\u00e5tt et blikk?","body":"Det er en helt vanlig ettermiddag i et helt vanlig ettermiddagsrush p\u00e5 T-banen fra Oslo S. Folk st\u00e5r tett i tett, selv har jeg f\u00e5tt et grep om stolpen i midtgangen og venter p\u00e5 at neste stasjon skal dukke opp, som et bevis p\u00e5 at jeg snart er hjemme. Br\u00f8let som bryter stillheten kommer br\u00e5tt, mange av oss skvetter. En ung gutt, kanskje 17-18 \u00e5r gammel, har reist seg, han roper truende mot en skikkelse i boblejakke med hette over hodet rett foran meg. Det tar noen sekunder \u00e5 forst\u00e5 at skikkelsen ikke er en ungdom, men en voksen kvinne. Hun oppfatter trusselen og skriker tilbake. N\u00e5 skjer ting raskt. Kameratene hans reiser seg i vognen og stiller seg fremoverlent p\u00e5 linje, truende i posituren med armene i kors og nakkene lett b\u00f8yd som til angrep. Holdningen er aggressiv, og utskjellingen fortsetter.\n\nStemningen er tett, folk f\u00f8lger nerv\u00f8st med, det h\u00f8res ingen lyder. Vil de angripe kvinnen? T\u00f8r noen \u00e5 hjelpe en enslig kvinne mot tre b\u00f8ller som vil markere at de har makt?\n\nKvinnen glir lydl\u00f8st bakover i vognen. Med kroppsspr\u00e5k og stemmer feirer guttene seieren over den totalt underlegne fienden. Vi som er rundt, er fortsatt i helspenn. Han som er lederen, snakker brautende om hvorfor det smalt for ham: Han fikk et blikk.\n\n\u00abVar det liksom min skyld, da? Hvis jeg hadde banka henne? Hu kikka, ikke sant? Og s\u00e5 svarte hu meg da jeg snakka til henne.\u00bb\n\nEt blikk p\u00e5 en stappfull T-bane i rushtiden.\n\nDet skal v\u00e6re godt \u00e5 v\u00e6re noe i noen andres \u00f8yne. Et glimt, et gl\u00f8tt, et kj\u00e6rlig blikk. Kj\u00e6rlighet ved f\u00f8rste blikk.\n\nMen det finnes ogs\u00e5 drepende blikk. Foraktfulle blikk. Og blikk som vender seg bort n\u00e5r man pr\u00f8ver \u00e5 m\u00f8te dem.\n\nEt eller annet sted har ungdommene g\u00e5tt glipp av viktig l\u00e6rdom: Blikk kan misforst\u00e5s. Det er ord man skal bruke for \u00e5 finne ut hvilken hensikt andre har. Ordene skiller oss fra dyr og gj\u00f8r oss i stand til \u00e5 snakke sammen. De som synes blikk er grunn til \u00e5 g\u00e5 l\u00f8s p\u00e5 noen, m\u00e5 jobbe med mindreverdighetskompleksene sine.\n\nDet sitter i deres eget hode. Et blikk fra noen kan aldri ta fra deg verdigheten.\n\nP\u00e5 vei ut av T-banen ser jeg henne. Hun sitter p\u00e5 gulvet bak andre passasjerer. De fikk det som de ville, b\u00f8llene: Hun ser ned n\u00e5r jeg passerer."}]},"images":{"image":{"@attributes":{"id":"17346","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17346.ece\/BINARY\/ad\/AFP000076311.jpg","name":"17346_article.jpg","caption":"Blikking er ikke til \u00e5 sp\u00f8ke med, if\u00f8lge elevene ved Tokerud ungdomsskole. Men et blikk kan lett misforst\u00e5s. F.v. Shahzor Zaffar (14), Ahmed Mahammed (14), Malin Antonystallin (14), Tina Eline Hammerstad (14) og Abid Ali (14).  FOTO: ROLF \u00d8HMAN","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17346.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/AFP000076311.jpg","thName":"17346_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":"INGVILD SAHL, ROLF \u00d8HMAN (foto)"},{"@attributes":{"id":"17303","sortIndex":"2","publishedDate":"2011-02-24T09:59:48.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T14:46:28.000+0100"},"title":"\u2013 Sn\u00f8en traff meg som et godstog","leadText":"I 45 minutter l\u00e5 Alexander Rongved begravet p\u00e5 halvannen meters dyp i sn\u00f8skred.","body":"Det stopper ham ikke fra \u00e5 dra p\u00e5 snowboardferie i Alpene.\n\n\u2013 Jeg kommer til \u00e5 fortsette \u00e5 st\u00e5 p\u00e5 snowboard. Jeg kan ikke ta skrekken. Snowboard har gitt meg enormt mye glede, og jeg vil ikke gi avkall p\u00e5 det, sier han.\n\nFredag er det to uker siden sn\u00f8skredet i Eikedalen, der Leif Klette og B\u00e5rd Skaale mistet livet. Alexanders to fettere, Joachim og \u00d8rjan, overlevde. Selv slapp han unna med en bl\u00e5veis og en kraftig st\u00f8kk etter \u00e5 ha blitt begravet levende under sn\u00f8massene.\n\n\u2013 Jeg husker det ikke selv, men de traff meg med spaden da de gravde meg frem, forklarer han.\n\n<strong>\u2013 Bruk hodet i vinterferien<\/strong>\nAlexander har \u00e9n oppfordring til alle p\u00e5 vinterferie.\n\n\u2013 Bruk hodet n\u00e5r dere drar til fjells. Tenk sikkerhet, og skaff en skreds\u00f8ker hvis dere er mye ute i sn\u00f8en. Det er en billig investering, den er latterlig enkel \u00e5 bruke, og den kan redde liv. Den reddet mitt, sier han.\n\n11. februar \u00f8nsket velkommen med en kald, klar morgen p\u00e5 Vestlandet. Vennegjengen gledet seg til \u00e5 boltre seg p\u00e5 brett og ski i fjellheimen, slik de har gjort utallige ganger de siste 15 \u00e5rene.\n\n\u2013 Leif var oppgl\u00f8dd fordi han hadde med seg barndomskompisen B\u00e5rd p\u00e5 turen. De hadde ikke sett hverandre p\u00e5 flere \u00e5r, og var i kjempehum\u00f8r. Det var str\u00e5lende stemning i bilen oppover mot Eikedalen. Det er typisk n\u00e5r vi er ute p\u00e5 tur \u2013 vi klarer ikke holde tilbake gleden over \u00e5 dra til fjells. De var fantastiske folk \u00e5 reise p\u00e5 tur med, sier Alexander.\n\nDe fem kameratene dro opp i fjellsiden ovenfor Setertrekket for \u00e5 bygge et hopp.\n\n\u2013 Vi pleier \u00e5 bygge det st\u00f8rste hoppet vi klarer p\u00e5 en dag. Det handler om \u00e5 leke seg, og bevare barnet i seg. Det er det som er sjelen i brettkj\u00f8ring, forklarer Alexander.\n\n<strong>Skutt av g\u00e5rde som en kork<\/strong>\nDa raset gikk, ble han f\u00f8rst pepret av isklumper p\u00e5 st\u00f8rrelse med store hagl, som ble bl\u00e5st mot ham av lufttrykket.\n\n\u2013 Joachim og \u00d8rjan ropte \u00abskred\u00bb, og i samme \u00f8yeblikk merket jeg isklumpene som ble skutt mot meg som fra en mitralj\u00f8se. Jeg b\u00f8yde meg for \u00e5 se etter en stein jeg kunne beskytte meg bak, men rakk bare \u00e5 tenke \u00abdette g\u00e5r skikkelig galt\u00bb. S\u00e5 ble jeg skutt av g\u00e5rde som en kork av lufttrykket. Deretter kom sn\u00f8en over meg som et godstog, sier han.\n\nAlexander ble liggende nesten horisontalt, uten \u00e5 kunne r\u00f8re seg, p\u00e5 om lag halvannen meters dyp i stummende m\u00f8rke.\n\nHan er selv redningsmann i Bergen brannvesen. N\u00e5 var han selv helt avhengig av redningsmannskapene.\n\n\u2013 Jeg tenkte \u00abher kan vi d\u00f8 alle sammen\u00bb. Samtidig slo det meg at vi var i Eikedalen, med skipatrulje i n\u00e6rheten, at det var kort vei for Luftambulansen, og at jeg hadde skreds\u00f8ker med meg. Det ga meg h\u00e5p om at vi kunne klare oss. Jeg fikk ikke noen kvelningsfornemmelse, men det var helt stille rundt meg, og det var en stressfaktor, sier han.\n\n<strong>\u2013 Luftlomme foran ansiktet<\/strong>\nTidligere hadde han lest en historie om en kar som ble tatt av sn\u00f8skred i Hemsedal, og som spiste sn\u00f8 for \u00e5 lage en luftlomme foran ansiktet. Historien hadde heldigvis gjort inntrykk.\n\n\u2013 Jeg stakk ut tungen og kjente at jeg hadde plass foran munnen, at det var en luftlomme der. Da klarte jeg \u00e5 slappe mer av og puste roligere, som n\u00e5r man dykker. Det hjalp meg nok at jeg har drevet b\u00e5de med dykking og surfing. Men etter noen minutter fadet jeg ut og ble n\u00e6rmest bevisstl\u00f8s, sier han.\n\nDa han v\u00e5knet igjen hadde fetteren \u00d8rjan funnet ham ved hjelp av skreds\u00f8keren.\n\n\u2013 Jeg husker vagt at jeg skrek nesten uten pust, som n\u00e5r man nettopp er blitt sl\u00e5tt i mellomgulvet. Jeg s\u00e5 \u00e5pningen de hadde gravd ut. Da skj\u00f8nte jeg at jeg var reddet. Senere, da jeg kom om bord i redningshelikopteret, fortalte legen at jeg hadde ligget begravet i over 45 minutter. Da ble jeg redd igjen, for jeg tenkte at jeg kanskje var livstruende skadet likevel. Jeg trodde selv at jeg bare hadde ligget i 20\u201330 minutter. Jeg husket statistikken som viser at man bare har 25 prosent sjanse for \u00e5 overleve n\u00e5r man har ligget s\u00e5 lenge, sier han.\n\nNylig var han tilbake i alpinbakken p\u00e5 Voss. Neste tur blir med samboeren til Alpene \u2013 p\u00e5 snowboardferie.\n\nAlexander mener vennegjengen ikke opptr\u00e5dte uforsvarlig da raset gikk.\n\n\u2013 Vi kunne selvsagt valgt et annet sted. Men det er lett \u00e5 v\u00e6re etterp\u00e5klok. Hvis man er uheldig kan man havne i en slik situasjon uansett. Det var ikke ekstremsport vi drev med. Jeg er bare sjeleglad for at jeg hadde skreds\u00f8keren med meg. Det er utrolig at livet kan avhenge av en s\u00e5nn liten dings. Jeg har l\u00e6rt mye av dette, og jeg h\u00e5per andre ogs\u00e5 kan trekke l\u00e6rdom, sier han.","subStories":{"subStory":{"@attributes":{"id":"17304","sortIndex":"1"},"title":"Pass p\u00e5 i vinterferien","body":"Skredfaren er moderat. Nettopp derfor vil skredekspertene at vi skal v\u00e6re ekstra p\u00e5 vakt. \n\nSkal du p\u00e5 vinterferie i fjellet er det grunn til \u00e5 v\u00e6re obs. Skredfaren er n\u00e5 moderat \u2013 faregrad to \u2013 men kan komme opp i markert dersom det blir mer nedb\u00f8r enn varslet, if\u00f8lge Christian Jaedicke, fagansvarlig for sn\u00f8skred og naturskade ved Norges Geotekniske Institutt (NGI). \n\nFlest skil\u00f8pere omkommer i skred nettopp n\u00e5r faregraden er moderat eller markert. Forrige vintersesong omkom ni i sn\u00f8skred. S\u00e5 langt i vinter har seks personer mistet livet. \n\n<strong>\u2013 Hold deg unna brattheng<\/strong>\n\u2013 De fleste ulykker skjer n\u00e5r det er innbydende sn\u00f8forhold i fjellet og lav faregrad. Faktisk omkommer s\u00e5 mange som 80 prosent n\u00e5r det er lav risiko for skred. Det sier litt om hvor farlig det er, sier kollega og skredekspert Kjetil Brattlien ved NGI.\n\nHan understreker at folk som vil til fjells ikke m\u00e5 bli engstelige, men de m\u00e5 kunne nok om skred til \u00e5 ivareta egen sikkerhet. Han gir f\u00f8lgende r\u00e5d til vanlige skig\u00e5ere:\n\n*  Hold deg unna terreng som er ubehagelig bratt med mer enn 30 graders helning. \n* Dersom du h\u00f8rer dr\u00f8nn i sn\u00f8en eller ser at det har g\u00e5tt skred, hold deg godt unna brattheng. \n*  Bruk 1 til 3 regelen. G\u00e5r du under en 100 meters skr\u00e5ning, hold deg p\u00e5 300 meters avstand.\n\n\n<strong>Kuling og nedb\u00f8r<\/strong>\nKravene til b\u00e5de kunnskap og utstyr er mye st\u00f8rre for skikj\u00f8reren enn vanlige skil\u00f8pere, if\u00f8lge Brattlien.\n\n\u2013 De m\u00e5 kunne bed\u00f8mme skredfare og tilpasse turen deretter. Dessuten b\u00f8r de redusere risikoen ved \u00e5 kj\u00f8re \u00e9n om gangen. \n\n\u2013 Kameratredningsutstyr som spade, skreds\u00f8ker og s\u00f8kestang er ogs\u00e5 helt n\u00f8dvendig, if\u00f8lge Brattlien. \n\nDet er meldt s\u00f8r\u00f8stlig kuling utsatte steder og nedb\u00f8r i Hordaland de n\u00e6rmeste dagene.\n\n\u2013 \u00c5 sp\u00e5 en hel uke i forveien er usikkert, men sn\u00f8skredfaren vil bli \u00f8kende som f\u00f8lge av mer nedb\u00f8r og vind i helgen, sier Jaedicke."}},"images":{"image":{"@attributes":{"id":"17302","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17302.ece\/BINARY\/ad\/AFP000076758.jpg","name":"17302_article.jpg","caption":"Alexander Rongved er til daglig redningsmann i Bergen brannvesen. Da han ble tatt av sn\u00f8raset i Eikedalen m\u00e5tte han selv reddes. \u2013 Det var en merkelig f\u00f8lelse \u00e5 v\u00e6re helt avhengig av hjelp fra andre, sier han.  FOTO: JAN LILLEB\u00d8","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17302.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/AFP000076758.jpg","thName":"17302_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":"RUNE CHRISTOPHERSEN og LENA VERMEDAL"},{"@attributes":{"id":"17314","sortIndex":"3","publishedDate":"2011-02-24T10:14:51.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T10:37:24.000+0100"},"title":"S\u00f8rlandsidyll f\u00e5r \u00f8kt eiendomsskatt","leadText":"Kristiansand kommune regner med \u00e5 f\u00e5 flere tusen klager.","body":"KRISTIANSAND. Kristiansand kommune setter opp skatten med opptil 20 prosent. I morgen postlegges dommen. Ny eiendomsskatt skrives ut i Kristiansand, og bor du sentrumsn\u00e6rt; v\u00e6r forberedt p\u00e5 et lite skattesjokk. \n\nmandag morgen klokken 08.00 \u00e5pner det midlertidige \u00abklagekontoret\u00bb, vegg i vegg med Servicebutikken i Tollbodgata 22.\n\n\u2013 Jeg er ikke sikker p\u00e5 om det blir k\u00f8, men det vil helt sikkert komme mange sp\u00f8rsm\u00e5l. Derfor har vi satt av 10 personer til \u00e5 besvare henvendelser fra mandag og fire uker fram til klagefristen, opplyser prosjektleder Nils Olav Berge til F\u00e6drelandsvennen.\n\n36.588 bolig-, fritids- og n\u00e6ringseiendommer er befart og taksert, fra juni i fjor fram til dags dato. Den samlede skatten skal \u00f8ke med 20 prosent, fra 210 millioner i fjor til 265 millioner neste \u00e5r.\n\n\u2013 Tidligst l\u00f8rdag. Brevet med takst p\u00e5 bolig og beregnet eiendomsskatt sendes med B-post fra Trondheim (!) i morgen.\n\n\u2013 Det sendes herfra fordi vi bor her! If\u00f8lge Posten kommer brevet i postkassene tidligst l\u00f8rdag, senest mandag, men det kan nok hende noen ogs\u00e5 m\u00e5 vente til tirsdag, forklarer avdelingsleder Inge Danielsen fra takstfirmaet Geomatikk IKT.\n\nDet har falt mange meter sn\u00f8 i Kristiansand siden forrige taksering, i 1984. Og prisutviklingen har v\u00e6rt mildt sagt skjev i byen, noe som skal gjenspeiles i en mer rettferdig skatt.\n\n\u2013 Der verdiutviklingen har v\u00e6rt st\u00f8rst siden 1984, vil endringen i eiendomsskatt ogs\u00e5 bli st\u00f8rst, konstaterer prosjektleder Berge.\n\nHvilket betyr: Bor du grisgrendt, har du lite \u00e5 frykte, med mindre du sitter p\u00e5 en sjelden strandeiendom. Bor du sentrumsn\u00e6rt, m\u00e5 du p\u00e5regne noen tusenlapper ekstra til bykassen. Hvor store utslag, vil de ikke r\u00f8pe f\u00f8r mandag.\n\n\u2013 Vi f\u00e5r nok ikke s\u00e5 mange klager fra Erkleiv, kommer det t\u00f8rt fra leder av sakkyndig nemnd, Yngvar Aulin.\n\nFeriepengene ryker? Han mener Kristiansand ikke har fulgt S\u00f8gne-linja, der man i visse tilfeller passerte markedspris p\u00e5 de dyreste eiendommene.\n\n\u2013 Vi legger oss ikke p\u00e5 topp, men har sagt at vi skal g\u00e5 ut med et forsiktig niv\u00e5 i forhold til markedspris, \u00abberoliger\u00bb Aulin.\n\nTil hjelp har de innhentet omsetningssummer for flere tusen boliger de seneste \u00e5rene. Alle boligene er s\u00e5 plassert i ni verdikategorier.\n\nI \u00e5r skal det kreves inn 246 millioner, men siden klagene kan redusere inntekten med noen millioner, skrives det ut skatt for 257 millioner. Neste \u00e5r \u00f8kes potten til 265 millioner, som skal ligge fast inntil en ny omtaksering \u2013 minst 10 \u00e5r fram i tid.\n\n\u00c5rets skatt fordeles p\u00e5 tre terminer, den f\u00f8rste regningen kommer p\u00e5 forsommeren.\n\n\u2013 N\u00e5 ryker kanskje feriepengene for folk, n\u00e6rmest beklager nemndlederen.\n\nBystyret har bevilget 25,6 millioner kroner til omtaksering og oppdatering av eiendomsregisteret.","subStories":{"subStory":[{"@attributes":{"id":"17312","sortIndex":"1"},"title":"Slik fastsettes skatten","body":"Geomatikk IKT AS fra Trondheim har verdsatt alle 36.000 eiendommer i Kristiansand. Deres innstilling er s\u00e5 behandlet av sakkyndig nemnd. Klager vil bli behandlet av sakkyndig ankenemnd.\n\nVerdien skal v\u00e6re \u00abn\u00f8ktern\u00bb, om lag 80 prosent av boligens omsetningsverdi. Deretter kommer en reduksjonsfaktor p\u00e5 anslagsvis 30 til 50 prosent. Av dette grunnlaget skal det betales seks promille i skatt i 2011, og sju promille (makssatsen) fra 2012.\n\nTotalbel\u00f8pet som innkreves skal v\u00e6re p\u00e5 265 millioner kroner fra 2012 og ligge fast i 10 \u00e5r fremover, har bystyret vedtatt, tilsvarende en \u00f8kning p\u00e5 om lag 20 prosent."},{"@attributes":{"id":"17313","sortIndex":"2"},"title":"Venter opptil 2000 klager","body":"Byens om lag 25.000 huseiere har fire ukers klagefrist, til 28. mars. Mens man andre steder har kalkulert med 10 prosent klager, h\u00e5per Kristiansand kommune \u00e5 slippe unna med fem prosent.\n\n\u2013 Vi venter mellom 1000 og 2000 klager, fordi vi mener kvaliteten p\u00e5 arbeidet som er gjort er veldig god, sier Nils Olav Berge, kommunens prosjektleder.\n\nKlagene kan omhandle b\u00e5de faktiske feil, for eksempel boligens st\u00f8rrelse, eller den skj\u00f8nnsmessige verdivurderingen.\n\nBegge skattenemndene i Kristiansand er politisk oppnevnt. Den sakkyndige eiendomsskattenemnda har allerede fastsatt skatten, etter innstilling fra takstfirmaet. De vil ogs\u00e5 st\u00e5 for f\u00f8rste klagerunde. Leder for utvalget er Yngvar Aulin (H), nestleder er S\u00f8lvi M. T\u00f8nnessen (SV) og medlem er Leif Johannessen (KrF).\n\nTil \u00e5 behandle anke p\u00e5 klagebehandlingen er det opprettet en nemnd p\u00e5 seks personer. Den ledes av Olga Nesland (V), og \u00f8vrige medlemmer er Atle Tjelflaat (H), Oddvar Hodne (KrF), Solveig Kvitli (Pp), Steinar B. Andersen (Frp) og Guri Langfeldt (Ap)."}]},"images":{"image":{"@attributes":{"id":"17322","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17322.ece\/BINARY\/ad\/AFP000077108.jpg","name":"17322_article.jpg","caption":"Folk som eier bolig sentralt i Kristiansand, m\u00e5 v\u00e6re forberedt p\u00e5 et lite skattesjokk.  FOTO: LISE \u00c5SERUD\/SCANPIX","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17322.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/AFP000077108.jpg","thName":"17322_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":"VEGARD DAMSGAARD"},{"@attributes":{"id":"17291","sortIndex":"4","publishedDate":"2011-02-24T09:15:05.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T11:18:48.000+0100"},"title":"De endevender s\u00f8ppelet ditt","leadText":"I en lagerhall i Rogaland st\u00e5r Jonas Sandberg og sorterer restavfallet ditt.","body":"\u2013 En grisejobb, men det g\u00e5r greit, smiler Sandberg bak friskluftmasken.\n\n<strong>Sele<\/strong>\nMas\u00adken gj\u00f8r at Sand\u00adberg og ar\u00adbeids\u00adka\u00adme\u00adra\u00adte\u00adne slip\u00adper den kval\u00admen\u00adde luk\u00adten av uke\u00adgam\u00admelt boss. De er godt ut\u00adstyrt el\u00adlers ogs\u00e5, med ver\u00adne\u00adsko og dob\u00adle hans\u00adker til vern mot stikk og kutt.\n\nGravegruppen skal gjen\u00adnom 7,5 tonn med rest\u00adav\u00adfall, et re\u00adpre\u00adsen\u00adta\u00adtivt ut\u00advalg pluk\u00adket fra s\u00f8p\u00adpel\u00adlass fra alle IVAR-kom\u00admu\u00adne\u00adne pluss fem Ry\u00adfyl\u00adke\u00adkom\u00admu\u00adner. P\u00e5 Sele blir det kom\u00adpri\u00admer\u00adte bos\u00adset sor\u00adtert i 23 uli\u00adke frak\u00adsjo\u00adner, blant an\u00adnet fem ty\u00adper pa\u00adpir\/papp, fem ty\u00adper plast og fire ty\u00adper me\u00adtall. Hver frak\u00adsjon blir n\u00f8ye veid og logg\u00adf\u00f8rt, slik at man til slutt kan reg\u00adne i pro\u00adsent hvor mye som hi\u00adves av hver sort.\n\n\u2013 Vi tar man\u00adge pr\u00f8\u00adve\u00adut\u00adtak fra hver kom\u00admu\u00adne. Tar vi bare en, ri\u00adsi\u00adke\u00adrer vi at ut\u00adval\u00adget blir skjevt og re\u00adsul\u00adta\u00adte\u00adne til\u00adfel\u00addi\u00adge, sier over\u00adin\u00adgen\u00adi\u00f8r Tord Tjel\u00adflaat i IVAR, av\u00adde\u00adling gjen\u00advin\u00adning.\n\n\u2013 Hva er vit\u00adsen med \u00e5 grans\u00adke folks s\u00f8p\u00adpel\u00adva\u00adner p\u00e5 den\u00adne m\u00e5\u00adten?\n\n\u2013 Det er den enes\u00adte m\u00e5\u00adten vi kan f\u00e5 kjenn\u00adskap til sam\u00admen\u00adset\u00adnin\u00adgen. P\u00e5 den\u00adne m\u00e5\u00adten kan vi f\u00e5 vite hvor flink den jev\u00adne ro\u00adga\u00adlen\u00adding er til \u00e5 sor\u00adte\u00adre, og om mye gjen\u00advinn\u00adbart hav\u00adner i rest\u00adav\u00adfal\u00adlet. Vi kan ogs\u00e5 sam\u00admen\u00adlig\u00adne mel\u00adlom de ti kom\u00admu\u00adne\u00adne vi be\u00adtje\u00adner. Uli\u00adke inn\u00adsam\u00adlings\u00adord\u00adnin\u00adger kan bety enormt. Gjes\u00addal som har hen\u00adte\u00adord\u00adning for plast, sam\u00adler inn 18,1 kilo plast per inn\u00adbyg\u00adger. Sand\u00adnes som har brin\u00adge\u00adord\u00adning, grei\u00ader bare 2,3 kilo per inn\u00adbyg\u00adger, sier Tjel\u00adflaat.\n\n<strong>Giftig\u00ad<\/strong>\nUn\u00adder\u00ads\u00f8\u00adkel\u00adsen skal ogs\u00e5 av\u00addek\u00adke hvor mye far\u00adlig av\u00adfall som blir kas\u00adtet, som lim, ma\u00adling og kje\u00admi\u00adka\u00adli\u00ader.\n\n- Fin\u00adner dere mye av den slags?\n\n\u2013 Sist vi gjor\u00adde noe lik\u00adnen\u00adde, i 2007, fant vi lite ma\u00adling og far\u00adlig av\u00adfall. det vir\u00adker som de al\u00adler fles\u00adte er flin\u00adke der. N\u00e5r det gjel\u00adder sm\u00e5\u00adelek\u00adtrisk ut\u00adstyr der\u00adimot, lys\u00adp\u00e6\u00adrer, bat\u00adte\u00adri\u00ader, led\u00adnin\u00adger, bar\u00adber\u00adma\u00adski\u00adner og lik\u00adnen\u00adde, har vi en god vei \u00e5 g\u00e5 fort\u00adsatt. I 2007 reg\u00adnet vi oss fram til at 657 tonn slikt av\u00adfall hav\u00adnet i rest\u00adav\u00adfal\u00adlet. Det be\u00adtyr at gif\u00adti\u00adge tung\u00adme\u00adtal\u00adler og and\u00adre mil\u00adj\u00f8\u00adgif\u00adter g\u00e5r rett i for\u00adbren\u00adnings\u00adov\u00adnen. I mel\u00adlom\u00adti\u00adden har vi kj\u00f8rt hold\u00adnings\u00adkam\u00adpan\u00adjer, s\u00e5 n\u00e5 h\u00e5\u00adper vi p\u00e5 en bed\u00adring den\u00adne gang, sier Tjel\u00adflaat.\n\nVed hans side st\u00e5r en bal\u00adje, full av ma\u00adlings\u00adres\u00adter, me\u00addi\u00adsi\u00adner og kje\u00admi\u00adka\u00adli\u00ader. Like ved en halv\u00adfull con\u00adtai\u00adner med elek\u00adtrisk ut\u00adstyr.\n\n\u2013 Det er helt klart rom for for\u00adbed\u00adring. Det er for galt n\u00e5r vi fin\u00adner bil\u00adbat\u00adte\u00adri\u00ader uten bunn i rest\u00adav\u00adfal\u00adlet, sier Geir Hen\u00adning Hansen fra Asplan Viak, an\u00adsvar\u00adlig for den prak\u00adtis\u00adke de\u00adlen av bossgranskingen.\n\n<strong>Fremtiden<\/strong>\nI det fjer\u00adne vin\u00adker ogs\u00e5 et mu\u00adlig sor\u00adte\u00adrings\u00adan\u00adlegg for rest\u00adav\u00adfall, der alt an\u00adnet enn pa\u00adpir, or\u00adga\u00adnisk og glass kan sor\u00adte\u00adres au\u00adto\u00adma\u00adtisk.\n\n\u2013.Den job\u00adben vi gj\u00f8r her, er av\u00adgj\u00f8\u00adren\u00adde for \u00e5 fin\u00adne ut om en slik in\u00adves\u00adte\u00adring er l\u00f8nn\u00adsom. Noen bossfraksjoner gir oss inn\u00adtek\u00adter. Sor\u00adtert plast f\u00e5r vi 1100 kro\u00adner ton\u00adnet for. Pa\u00adpi\u00adret fra pa\u00adpir\u00addun\u00adke\u00adne gir \u00e5r\u00adli\u00adge inn\u00adtek\u00adter p\u00e5 10 mil\u00adli\u00adoner kro\u00adner. Samtidig er rest\u00adav\u00adfall vel\u00addig dyrt \u00e5 bren\u00adne, sier Tjel\u00adflaat.\n\n<strong>Slikkepott\u00ad\u00ad<\/strong>\nHvor n\u00f8ye gj\u00f8\u00adres s\u00e5 job\u00adben ved de ikke vel\u00addig ap\u00adpe\u00adtitt\u00advek\u00adken\u00adde bor\u00adde\u00adne p\u00e5 Sele? Vel\u00addig n\u00f8ye. Fin\u00adner gravegruppen en halv\u00adfull boks med nu\u00adgat\u00adti, m\u00e5 slik\u00adke\u00adpot\u00adten fram. Nugattien g\u00e5r til or\u00adga\u00adnisk, bok\u00adsen g\u00e5r til em\u00adbal\u00adla\u00adsje av hard\u00adplast.\n\nJo\u00adnas Sand\u00adberg har et\u00adter hvert f\u00e5tt god pei\u00adling p\u00e5 samt\u00adli\u00adge 23 frak\u00adsjo\u00adner.\n\n\u2013.Det var litt van\u00adske\u00adlig \u00e5 hus\u00adke alt til \u00e5 be\u00adgyn\u00adne med. N\u00e5 g\u00e5r det mye bed\u00adre, sier han, f\u00f8r han ven\u00adder til\u00adba\u00adke til det du kas\u00adtet i for\u00adri\u00adge uke.","subStories":{"subStory":{"@attributes":{"id":"17292","sortIndex":"1"},"title":"RESULTATER FRA 2007","body":"Gjen\u00advun\u00adnet: 62 pro\u00adsent av rest\u00adav\u00adfal\u00adlet fra hus\u00adhold\u00adnin\u00adger ble gjen\u00advun\u00adnet i IVAR-kom\u00admu\u00adne\u00adne. Lands\u00adgjen\u00adnom\u00adsnit\u00adtet var 50 pro\u00adsent.\n\nMu\u00adlig: Av de 38 pro\u00adsen\u00adte\u00adne som hav\u00adnet i rest\u00adav\u00adfal\u00adlet, had\u00adde det v\u00e6rt mu\u00adlig \u00e5 gjen\u00advin\u00adne yt\u00adter\u00adli\u00adge\u00adre to tre\u00adde\u00adler.\n\nFor\u00adbed\u00adring: Da Gjes\u00addal inn\u00adf\u00f8r\u00adte hen\u00adte\u00adord\u00adning for glass og me\u00adtall i 2008, steg gjen\u00advin\u00adnings\u00adgra\u00adden for dis\u00adse frak\u00adsjo\u00adne\u00adne til im\u00adpo\u00adne\u00adren\u00adde 95 pro\u00adsent. De and\u00adre kom\u00admu\u00adne\u00adne lig\u00adger p\u00e5 om lag 50 pro\u00adsent."}},"images":{"image":[{"@attributes":{"id":"17297","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17297.ece\/BINARY\/ad\/AFP000076619.jpg","name":"17297_article.jpg","caption":"Jonas Sandberg og hans arbeidskolleger er hyret inn via et vikarbyr\u00e5 for \u00e5 finne ut hva rogalendingene kaster. FOTO: KNUT S. VINDFALLET","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17297.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/AFP000076619.jpg","thName":"17297_teaser.jpg","sortIndex":"1"}},{"@attributes":{"id":"17296","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17296.ece\/BINARY\/ad\/AFP000076617.jpg","name":"17296_article.jpg","caption":"FOTO: KNUT S. VINDFALLET","sortIndex":"2"}},{"@attributes":{"id":"17295","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17295.ece\/BINARY\/ad\/AFP000076615.jpg","name":"17295_article.jpg","caption":"De ansatte sorterer innholdet i et stort antall spann. Hensikten er \u00e5 f\u00e5 bedre peiling p\u00e5  sammenstningen av folks restavfall.  FOTO: KNUT S. VINDFALLET","sortIndex":"3"}},{"@attributes":{"id":"17294","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17294.ece\/BINARY\/ad\/AFP000076614.jpg","name":"17294_article.jpg","caption":"Ikke alle sorterer avfallet sitt skikkelig selv.  FOTO: KNUT S. VINDFALLET","sortIndex":"4"}}]},"byline":"STEIN HALVOR JUPSK\u00c5S"},{"@attributes":{"id":"17342","sortIndex":"5","publishedDate":"2011-02-24T11:42:37.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T11:43:57.000+0100"},"title":"Her er Norges ti flotteste \u00f8yer","leadText":"Reiseeksperter r\u00f8per sine favoritter.","body":"Fra Hvaler til Nordkapp finnes det et mylder av \u00f8yer langs hele den lange norske kysten. Like mye som Norge er et land av fjell og skog, er det et land av \u00f8yer. \n\n\u00c5 komme med en liste over Norges ti flotteste \u00f8yer er derfor en ikke ubetydelig utfordring. Vi har likevel bedt to reiseeksperter dele sine favoritter<em>.<\/em>\n\n<strong>Fra Mj\u00f8sa til Helgeland<\/strong>\nHelge Baardseth er reiseekspert og redakt\u00f8r av Norges st\u00f8rste reisemagasin, Vagabond. Her er hans norske favoritt\u00f8yer:\n\n* <strong>Helg\u00f8ya i Mj\u00f8sa:<\/strong> Kulturlandskap p\u00e5 de brede bygder. P\u00e5 sitt vakreste n\u00e5r kornet begynner \u00e5 modnes. \n* <strong>Sula, ytterst i Sognefjorden:<\/strong> Basecamp for sykkeltur i \u00f8yriket mot havet. \n* <strong>Str\u00e5holmen i Krager\u00f8skj\u00e6rg\u00e5rden:<\/strong> En fin liten \u00f8y \u00e5 rusle rundt p\u00e5. Den er passe utilgjengelig, slik det ikke blir for mange folk. En botanikers delight. Bilfritt. \n* <strong>Veierland i N\u00f8tter\u00f8y kommune, Vestfold:<\/strong> Et lite bilfritt \u00f8ysamfunn, best n\u00e5r sommeren er p\u00e5 hell og feriefolket har reist hjem. \n* <strong>Kirk\u00f8y p\u00e5 Hvaler:<\/strong> Lunt kulturlandskap. Vakker kirke fra 1100-tallet. \n* <strong>Hoved\u00f8ya i Oslofjorden:<\/strong> En fredens \u00f8y, bare et steinkast fra Oslo sentrum. God restaurant som n\u00e5 er \u00e5pen for alle. Mange kulturaktiviteter\n* <strong>Ona i Sand\u00f8y kommune, M\u00f8re og Romsdal:<\/strong> Gode minner fra friske b\u00e5tturer ut fra Molde. Fyret er et utsiktspunktet. Lite samfunn omgitt av storhavet. \n* <strong>B\u00f8mlo, Hordaland:<\/strong> Et eventyrrike ut mot havet. Her er det lett \u00e5 finne steder for seg selv. Og tett mellom mennesker n\u00e5r trafikken gjennom Kuleseidkanalen er p\u00e5 det travleste. \n* <strong>Vega p\u00e5 Helgelandskysten:<\/strong> Et midtpunkt i et av landets vakreste \u00f8yriker. Nabo til Ylvingen. \n* <strong>Mager\u00f8ya i Nordkapp kommune, Finnmark:<\/strong> Aller best tidlig p\u00e5 v\u00e5ren, n\u00e5r samene flytter reinen til sommerbeite. \n\n<strong>Hvalgaranti p\u00e5 And\u00f8ya<\/strong>\nTorild Moland Krogsrud er redakt\u00f8r i et annet reisemagasin, Zine travel. Her er hennes norske favoritt\u00f8yer:\n\n<strong>Hoved\u00f8ya i Oslofjorden:<\/strong> Det er en rekke flotte \u00f8yer i Oslofjorden, og de fleste n\u00e5r man selvf\u00f8lgelig bare med egen b\u00e5t. Dog g\u00e5r det ferge til flere av dem, s\u00e5 pakk gjerne strandbagen og hopp p\u00e5 fergen ved Vippetangen. \n\n<strong>Sk\u00e5t\u00f8y i Krager\u00f8skj\u00e6rg\u00e5rden:<\/strong> Har tilbrakt mange sommerferier p\u00e5 hytte p\u00e5 Sk\u00e5t\u00f8y, som er stor nok til at man kan jogge seg en par timers tur. S\u00e5 her f\u00e5r man b\u00e5de late dager i skj\u00e6rg\u00e5rden, og mulighet for bevegelse i skog og mark. \n\n<strong>Jomfruland i Krager\u00f8skj\u00e6rg\u00e5rden:<\/strong> Fint \u00e5 tusle en tur rundt \u00f8ya, og makrellfisket p\u00e5 utsiden kl. 05 en tidig sommermorgen er legendarisk \u2013 100 makrell p\u00e5 en time! \n\n<strong>Bj\u00f8rnsund i Fr\u00e6na kommune, M\u00f8re og Romsdal:<\/strong> Bj\u00f8rnsund ble fraflyttet p\u00e5 1970-tallet, men frem til da var det yrende aktivitet av fiskere i det naturskj\u00f8nne fiskev\u00e6ret. I dag er husene gjort om til feriehus, og med ruteb\u00e5t fra fastlandet er det godt med liv p\u00e5 \u00f8yene om sommeren. \n\n<strong>Grip utenfor Kristiansund, M\u00f8re og Romsdal:<\/strong> Her er det v\u00e6rhardt! Dette regnes som en av Norges t\u00f8ffeste strekninger \u00e5 seile. Grip er idyllisk og vakkert og s\u00e5 lite at du g\u00e5r rundt \u00f8ya p\u00e5 10 minutter. \n\n<strong>Tr\u00e6na p\u00e5 Helgelandskysten:<\/strong> 500 innbyggere holder Norges eldste fiskev\u00e6r i live \u00e5ret rundt, mens artister og 2000 festivalgjengere invaderer \u00f8ya og s\u00f8rger for tre heidundrende d\u00f8gn hvert \u00e5r n\u00e5r det er midnattssol og Tr\u00e6nafestival. \n\n<strong>\u00c5 i Lofoten:<\/strong> Egentlig ville jeg sagt hele Lofoten, dette en s\u00e5 unik del av landet, med helt spektakul\u00e6r natur og vakre fiskev\u00e6r som fortsatt er i drift. \u00c5 ligger helt, helt p\u00e5 tuppen av Lofoten. \n\n<strong>And\u00f8ya, Nordland:<\/strong> Det som befinner seg i havet utenfor er verdt hele turen nordover alene. And\u00f8ya er et av verdens beste steder for \u00e5 dra p\u00e5 hvalsafari. Med hvalgaranti, som betyr at du f\u00e5r pengene tilbake om du ikke ser hval. \n\n<strong>Kjerring\u00f8y i Bod\u00f8 kommune, Nordland:<\/strong> Her er filmen <em>Jeg er Dina<\/em> spilt inn, og \u00f8ya har en gammel bosetting fra 1700-tallet som fortsatt er i full vig\u00f8r. Vill og vakker natur. \n\n<strong>Spitsbergen, Svalbard:<\/strong> Helt unik natur med flate fjell og et lys i mai, som fortsatt sitter p\u00e5 netthinnen. Scooterturer og leting etter isbj\u00f8rnspor i 20 minusgrader, innpakket i thermodress, er i hvert fall en ferie du ikke glemmer!","images":{"image":{"@attributes":{"id":"17339","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17339.ece\/BINARY\/ad\/Vega.jpg","name":"17339_article.jpg","caption":"Vega og de mange \u00f8yene, holmene og skj\u00e6rene rundt st\u00e5r p\u00e5 UNESCOs verdensarvliste.  FOTO: JON HAUGE","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17339.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/Vega.jpg","thName":"17339_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":"JON ROBIN HALLE"},{"@attributes":{"id":"17341","sortIndex":"6","publishedDate":"2011-02-24T11:39:12.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T15:16:45.000+0100"},"title":"F\u00e5r ikke stoppet sexvideoene","leadText":"I ett \u00e5r har den norske kvinnen pr\u00f8vd \u00e5 stoppe gresk eks fra \u00e5 legge ut sexvideoer.","body":"Politiet i Norge har henlagt saken fordi mannen bor i utlandet. Saken vurderes ikke som alvorlig nok til at politiet vil ta skritt for \u00e5 f\u00e5 mannen straffet i sitt hjemland Hellas.\n\nMarerittet for kvinnen startet for rundt ett \u00e5r siden. Da dukket den f\u00f8rste videoen av henne, med hennes fulle navn, opp p\u00e5 en sexnettside.\n\nDatatilsynet ansl\u00e5r at det sirkulerer minst tre ulike videoer av henne p\u00e5 nettet.\n\n<strong>Tar hevn<\/strong>\n\nTil tross for at kvinnen ved hjelp av Datatilsynet har klart \u00e5 f\u00e5 videoene fjernet, har de dukket opp igjen i nyere tid.\n\nHun er overbevist om at det er hennes greske ekskj\u00e6reste som hevner seg p\u00e5 henne ved \u00e5 publisere videoene.\n\n- Det kan tenkes at kvinnen ikke var klar over at hun ble filmet, sier Lars-Henrik Paarup Michelsen.\n\nHan er prosjektleder i slettmeg.no, Datatilsynets tjeneste for personer som vil ha fjernet u\u00f8nsket innhold om seg p\u00e5 internett.\n\n- Uansett er det irrelevant om filmingen ble gjort med eller uten samtykke. Hun har aldri gitt samtykke til publisering av dem p\u00e5 nettet, legger Michelsen til.\n\n<strong>Ber om hjelp i Hellas<\/strong>\n\nDatatilsynet sendte et brev til det greske Datatilsynet i h\u00f8st, i et fors\u00f8k p\u00e5 \u00e5 stoppe mannen etter at politiet i Norge hadde kastet kortene.\n\n- Vi har f\u00e5tt positivt svar fra dem. Dette anser vi for \u00e5 v\u00e6re et nybrottsarbeid for hvordan vi kan pr\u00f8ve \u00e5 hjelpe n\u00e5r u\u00f8nsket materiale publiseres fra utlandet, sier Michelsen.\n\nDatatilsynet behandlet cirka 20 saker i fjor hvor ekskj\u00e6rester la ut intime bilder p\u00e5 nett. I de fleste tilfellene var det fotografier.\n\n- Det finnes flere nettsider som retter seg mot menn som vil ta hevn ved \u00e5 legge ut bilder og video av eksen, sier Michelsen.\n\nHan sier det ofte er nok \u00e5 snakke med mennene om at dette er et grovt brudd p\u00e5 personvernet.\n\nbt.no har forespurt kvinnen om hun vil kommentere saken, men forel\u00f8pig har hun avst\u00e5tt fra det.","images":{"image":{"@attributes":{"id":"17340","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17340.ece\/BINARY\/ad\/AFP000077216.jpg","name":"17340_article.jpg","caption":"U\u00f8nskede videoer p\u00e5 nett kan v\u00e6re vanskelig \u00e5 f\u00e5 fjernet, ikke minst n\u00e5r man m\u00e5 trekke inn myndigheter i flere land.  ILLUSTRASJONSFOTO: FOTOLIA","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17340.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/AFP000077216.jpg","thName":"17340_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":""}]},{"@attributes":{"id":"2271","typeName":"Sport","sortIndex":"4","version":"579dbafa79fd9cc43ef2725a0d1169e9"},"article":[{"@attributes":{"id":"17353","sortIndex":"1","publishedDate":"2011-02-24T12:05:47.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T14:24:40.000+0100"},"title":"Brandsdal trodde ikke p\u00e5 VM-deltagelse","leadText":"P\u00e5 den lange veien tilbake fra skaden ble Eirik Brandsdal overrasket over seg selv.","body":"Han skulle bare p\u00e5 en fotballtrening. Eirik Brandsdal var ferdig med en god sesong og hadde nettopp blitt tatt ut til sprintlandslaget i VM-sesongen. Plutselig smalt det i kneet.\n\n\u2013 Jeg h\u00f8rte at det r\u00f8k noe der og skj\u00f8nte med en gang at noe var galt. Det var en skikkelig guffen f\u00f8lelse, sier han. Han hadde rett: MR-unders\u00f8kelsen viste et avrevet korsb\u00e5nd. 31. mai ble han operert.\n\nOg i dag st\u00e5r han alts\u00e5 p\u00e5 startstreken som en av de store favorittene p\u00e5 VMs \u00e5pningsdistanse.\n\n<strong>Hatt troen<\/strong>\n\u2013 I mai hadde jeg vel egentlig ikke regnet med at jeg skulle klare det. Men troen ble sterkere og sterkere, og plutselig var jeg tilbake med en annenplass under \u00e5pningsrennet p\u00e5 Beitost\u00f8len. Siden da har jeg visst at VM var mulig. Jeg m\u00e5tte bare klare \u00e5 bevise at jeg var god nok i renn, sier han. Det klarte han endelig under NM p\u00e5 Steinkjer for en m\u00e5ned siden, da han ble norgesmester for f\u00f8rste gang.\n\nDet har v\u00e6rt en lang reise frem, som han sier. Han har gjort alt annerledes. Padling, sv\u00f8mming, vannl\u00f8ping, ergometersykkel \u2013 en gang har han, som bildet viser, til og med fors\u00f8kt seg med armsykkel. Men det ble med den ene testen.\n\n<strong>Takle motgang<\/strong>\nF\u00f8rst i september kunne 24-\u00e5ringen pr\u00f8ve seg forsiktig p\u00e5 rulleski. I slutten av oktober hadde han sin f\u00f8rste sprint\u00f8kt. Det har v\u00e6rt beinhardt arbeid. Men han vurderte aldri \u00e5 gi seg. Ikke fordi han s\u00e5 VM-m\u00e5let i det fjerne. Men fordi han s\u00e5 noe nytt i seg selv.\n\n\u2013 Jeg bestemte meg rett og slett for at jeg skulle klare det, jeg skulle finne ut hva som bodde i meg. For meg ble det viktigste \u00e5 vise at jeg ogs\u00e5 kan takle motgang, sier han.\n\n<em>\u2013 Ble du overrasket over hva du fant?<\/em>\n\n\u2013 Ja, jeg ble faktisk overrasket over hvordan jeg taklet det. Jeg har v\u00e6rt veldig kynisk og har utnyttet hver eneste dag maksimalt. Jeg har bare hatt fokus p\u00e5 en ting, og det er \u00e5 komme tilbake, sier han.\n\n<strong>Imponert<\/strong>\nSprinttrener Ulf Morten Aune s\u00e5 tidlig at Kjels\u00e5s-gutten kunne klare det m\u00e5let.\n\n\u2013 Den jobben Eirik har gjort og den oppf\u00f8lgingen han har f\u00e5tt er rett og slett imponerende. Aller mest har det imponert meg at han aldri har sett m\u00f8rkt p\u00e5 noe. I stedet har han sett muligheter: n\u00e5r han har padlet har han kontaktet de beste p\u00e5 feltet for \u00e5 sette sammen et treningsopplegg som fungerer. Det samme har han gjort med sv\u00f8mmingen. Han er et konkurransemenneske til fingerspissene, sier Aune.\n\nPetter Northug har ved flere anledninger utpekt Brandsdal og Anders Gl\u00f8ersen til to av de st\u00f8rste favorittene p\u00e5 dagens sprint. Men Brandsdal har tatt en viktig seier allerede: n\u00e5 vet han hva som bor i han.","relatedArticles":{"relatedArticle":[{"@attributes":{"id":"17329","sortIndex":"1"},"title":"NRK-seere raste etter \u00e5pningsseremonien"},{"@attributes":{"id":"17273","sortIndex":"2"},"title":"Han er stemmen i Kollen"},{"@attributes":{"id":"17272","sortIndex":"3"},"title":"-\u2002Jeg f\u00f8lte meg som en gullvinner"}]},"images":{"image":{"@attributes":{"id":"17356","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17356.ece\/BINARY\/ad\/sy41d5c4.jpg","name":"17356_article.jpg","caption":"","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17356.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/sy41d5c4.jpg","thName":"17356_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":"KRISTINA OVERN"},{"@attributes":{"id":"17384","sortIndex":"2","publishedDate":"2011-02-24T13:51:15.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T13:51:15.000+0100"},"title":"Majdic knallhardt ut mot Marit Bj\u00f8rgen","leadText":"- Man b\u00f8r ikke bruke medisiner for \u00e5 utjevne naturlige forskjeller mellom l\u00f8perne, sier den slovenske stjernen.","body":"Den norske landslagsledelsen rister p\u00e5 hodet etter enda et angrep fra en av Bj\u00f8rgens t\u00f8ffeste konkurrenter. \n\nEtter OL i Vancouver gikk polske Justyna Kowalczyk langt i \u00e5 sidestille Marit Bj\u00f8rgens bruk av astmamedisin med doping. Angrepet p\u00e5 Bj\u00f8rgen ble gjentatt i h\u00f8st. N\u00e5 tar enda en av de sterkeste VM-konkurrentene bladet fra munnen, og gyver l\u00f8s p\u00e5 den omstridte medisinbruken. \n\n<strong>- Presser ut\u00f8verne <\/strong>\n- Dette er en vanskelig diskusjon. Men ved \u00e5 tillate bruk av slike medisiner, presser man ut\u00f8verne til det maksimale, sier Majdic til adressa.no. \n\nBronsevinneren fra sist OL utdyper: \n\n- Jeg synes man skal akseptere livsprosessen. Man b\u00f8r ikke bruke medisiner for \u00e5 utjevne naturlige forskjeller mellom l\u00f8perne. Hvis man er f\u00f8dt liten, m\u00e5 man konkurrere under de vilk\u00e5rene. Tenk om jeg vil konkurrere n\u00e5r jeg er 36 \u00e5r, og kan be om hjelp til \u00e5 prestere som da jeg var yngre. Skal det v\u00e6re greit? Hvor skal grensene trekkes, sp\u00f8r 31 \u00e5r gamle Majdic. \n\n<strong>Risikabelt opplegg <\/strong>\nMarit Bj\u00f8rgen uttalte nylig til svensk TV at hun neppe hadde v\u00e6rt best i verden uten astmamedisinen. Tester viste at hun hadde tjue prosent nedsatt evne f\u00f8r hun tok medisinen. \n\nSelv har Majdic presset kroppen hardt i oppkj\u00f8ringen f\u00f8r VM. \n\n- Jeg har kj\u00f8rt et risikabelt opplegg og lagt inn veldig hard trening f\u00f8r VM. Det er en risiko for at kroppen ikke har hatt nok tid til \u00e5 ta seg inn igjen, sier hun. \n\nMajdic forventer imidlertid at Marit Bj\u00f8rgen imponerer i Holmenkollen. \n\nHer kan DU g\u00e5 VM-l\u00f8ypene \n\n<strong>Liker ikke utspillet <\/strong>\n- Marit ser sterk ut. Jeg liker henne godt og der er g\u00f8y \u00e5 se henne i aksjon, kommenterer hun. \n\nLandslagslege Hans Petter Stokke har ikke veldig stor sans for utspillet fra den slovenske ut\u00f8veren. \n\n- Jeg har ingen kommentar til det hun sier. Vi gj\u00f8r ting ordentlig og ryddig og forholder oss til alt regelverk. Bruken av medisinen gj\u00f8r at en ut\u00f8ver som er astmaplaget kan v\u00e6re med \u00e5 konkurrere. Alle studier viser at friske ut\u00f8vere ikke har noe nytte av slik medisin, poengterer Stokke. \n\n<strong><strong>- Bygger p\u00e5 uvitenhet <\/strong><\/strong>\nLandslagssjef \u00c5ge Skinstad mener Petra Majdics angrep bygger p\u00e5 uvitenhet. \n\n- Skal ikke en som har sukkersyke f\u00e5 bruke insulin? Og skal ikke en med d\u00e5rlig syn f\u00e5 bruke briller? svarer \u00c5ge Skinstad n\u00e5r adressa.no konfronterer ham med Majdics uttalelser. \n\nHan betegner utspillet som helt merkelig og sier at det norske laget har verdens beste samvittighet. \n\n- Med disse medisinene blir du aldri s\u00e5 god som hvis du hadde v\u00e6rt frisk. Jeg f\u00f8ler det handler om mangel p\u00e5 kunnskap n\u00e5r hun sier dette. \n\n<strong>\u00c5ge Skinstad mener bestemt at saken ikke vil p\u00e5virke Marit Bj\u00f8rgen i VM-starten. <\/strong>","relatedArticles":{"relatedArticle":[{"@attributes":{"id":"17329","sortIndex":"1"},"title":"NRK-seere raste etter \u00e5pningsseremonien"},{"@attributes":{"id":"17353","sortIndex":"2"},"title":"Brandsdal trodde ikke p\u00e5 VM-deltagelse"},{"@attributes":{"id":"17272","sortIndex":"3"},"title":"-\u2002Jeg f\u00f8lte meg som en gullvinner"}]},"images":{"image":{"@attributes":{"id":"17383","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17383.ece\/BINARY\/ad\/AFP000076302.jpg","name":"17383_article.jpg","caption":"Petra Majdic g\u00e5r til knallhardt angrep p\u00e5 Marit Bj\u00f8rgens astmamedisinbruk. Landslagssjef \u00c5ge Skinstad mener utspillet bygger p\u00e5 uvitenhet.  FOTO: RUNE PETTER NESS","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17383.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/AFP000076302.jpg","thName":"17383_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":"BIRGER L\u00d8FALDLI"},{"@attributes":{"id":"17386","sortIndex":"3","publishedDate":"2011-02-24T13:56:42.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T13:57:51.000+0100"},"title":"Varsler vanskelige sm\u00f8reforhold","leadText":"Meteorologene varsler fortsatt vinterv\u00e6r i h\u00f8yden i det meste av landet, men det kan bli vanskelig \u00e5 sm\u00f8re rett for VM-skil\u00f8perne i Holmenkollen.","body":"\u2013 Det kommer litt nedb\u00f8r i begynnelsen av helgen, f\u00f8r det bedrer seg s\u00f8ndag og det ogs\u00e5 kan komme gl\u00f8tt av sol i Kollen. Men temperaturen kryper mot null, og sn\u00f8en kan v\u00e6re v\u00e5t, s\u00e5 jeg er glad jeg ikke er sm\u00f8reansvarlig, sier statsmeteorolog Kristian Gislefoss til NTB.\n\nTil uken venter han opphold og mye pent v\u00e6r for VM-folket, men understreker at det er en del usikkerhet rundt langtidsvarselet.\n\n\u2013 Dette er det mest sannsynlige, basert p\u00e5 at vi mener et lavtrykk som kommer inn fra Island dreier mot Barentshavet, forklarer Gislefoss. Etter helgen ventes temperaturene \u00e5 holde seg uendret eller synke gradvis til mellom 2 og 5 kuldegrader i skianlegget i hovedstaden.\n\n<strong>Nedb\u00f8r de fleste steder<\/strong>\nOgs\u00e5 i resten av \u00f8stlandsomr\u00e5det venter meteorologen nedb\u00f8r i helgen, og den kan komme som sludd og regn der temperaturen stiger mest. Men for dem som har tenkt seg til fjells, vil nedb\u00f8ren komme som sn\u00f8.\n\nNord i fjellene vil det blir mye pent v\u00e6r til uken, mens det er mer utrygt for nedb\u00f8r lenger s\u00f8r.\n\nVestlendingene kan vente seg nedb\u00f8r i form av regn i lavlandet, men sn\u00f8 h\u00f8yere opp.\n\n\u2013 Vi har ikke noe eksakt tall for hvor denne grensen g\u00e5r, men man beh\u00f8ver ikke dra helt opp p\u00e5 fjellet for \u00e5 f\u00e5 sn\u00f8, p\u00e5peker Gislefoss. Dermed skulle det v\u00e6re utsikter til brukbart skif\u00f8re for mange av dem som har vinterferie neste uke.\n\nVestlendingene m\u00e5 belage seg p\u00e5 en del vind til uken, og det er ikke sikkert nedb\u00f8ren gir seg etter helgen.\n\n<strong>Best i Tr\u00f8ndelag<\/strong>\nDen samme vinden fra s\u00f8r og vest kommer Nord-Norge til \u00e5 f\u00e5 merke, og b\u00e5de der og p\u00e5 Vestlandet kan det i perioder bli kuling.\n\nKysten i nord vil ogs\u00e5 f\u00e5 en del vind i helgen, med bris eller kuling fra s\u00f8r og s\u00f8rvest. De kan ogs\u00e5 vente enkelte sn\u00f8 og sluddbyger, og temperaturen kan komme over p\u00e5 plussiden.\n\nDet kanskje beste varselet f\u00e5r Tr\u00f8ndelag.\n\n\u2013 Der blir det pent v\u00e6r i helgen, og ogs\u00e5 tr\u00f8nderne vil merke de stigende temperaturene. I Trondheim venter vi temperaturer rundt 0 grader, trolig litt over p\u00e5 dagtid og litt under p\u00e5 kveldstid, avslutter den vakthavende meteorologen.\n\n(NTB)","relatedArticles":{"relatedArticle":[{"@attributes":{"id":"17384","sortIndex":"1"},"title":"Majdic knallhardt ut mot Marit Bj\u00f8rgen"},{"@attributes":{"id":"17353","sortIndex":"2"},"title":"Brandsdal trodde ikke p\u00e5 VM-deltagelse"},{"@attributes":{"id":"17273","sortIndex":"3"},"title":"Han er stemmen i Kollen"}]},"images":{"image":{"@attributes":{"id":"17385","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17385.ece\/BINARY\/ad\/sy493eb9.jpg","name":"17385_article.jpg","caption":"De norske VM-sprinterne sjekker forholdene i Kollen. FOTO: H\u00c5KON MOSVOLD LARSEN","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17385.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/sy493eb9.jpg","thName":"17385_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":""},{"@attributes":{"id":"17364","sortIndex":"4","publishedDate":"2011-02-24T12:37:24.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T14:37:39.000+0100"},"title":"Bentley klar for Brann","leadText":"- Jeg er veldig forn\u00f8yd.","body":"Odd Grenland har solgt angriperen Chukwuma Akabueze (21) til Brann. Spilleren som bare blir kalt \u00abBentley\u00bb har undertegnet en fire\u00e5rsavtale med bergenserne.\n\n- Jeg er godt forn\u00f8yd med \u00e5 signere for Brann. Jeg sitter her og g\u00e5r gjennom papirene n\u00e5, forteller Bentley, og ber bt.no ringe tilbake litt senere.\n\nForrige uke la Brann inn et bud p\u00e5 fire millioner kroner for Odd Grenland-spissen. If\u00f8lge Telemarksavisa er klubbene n\u00e5 enige om en sum mellom 4 og 5 millioner kroner, i tillegg til prosenter ved et videresalg til en tredje klubb.\n\n<strong>- N\u00e5 har vi endelig blitt enige, og jeg er glad for at saken har l\u00f8st seg til slutt. Vi h\u00e5per at Bentley n\u00e5 har blitt godt forn\u00f8yd og at han kommer til \u00e5 gj\u00f8re det bra i Bergen, bare ikke de gangene han m\u00f8ter oss til kamp. Jeg vil takke for tiden han har hatt oss, og han er person og spiller som har skapt begeistring og entusiasme p\u00e5 banen<\/strong>, sier Tore Andersen, direkt\u00f8r i Odd Grenland, til klubbens hjemmeside.\n\nBrann er p\u00e5 treningsleir i Spania. Bentley slutter seg til troppen i l\u00f8pet av uken.\n\n- Det har v\u00e6rt gode samtaler med begge parter, og vi har funnet en l\u00f8sning som alle er forn\u00f8yd med, sier daglig leder Roald Bruun-Hanssen til Brann.no.\n\nBranns daglige leder p\u00e5peker at avtalen er tilpasset de midlene Brann har f\u00e5tt til r\u00e5dighet etter salget av Erik Huseklepp, og at Hardball ogs\u00e5 denne gang har vist vilje til \u00e5 investere, heter det i en uttalelse p\u00e5 klubbens hjemmeside.\n\nBentley var Odds toppscorer med ni fulltreffere forrige sesong.\n\nEtter det bt.no kjenner til skal Bentley ha hatt en \u00e5rsl\u00f8nn i Odd p\u00e5 900.000 kroner. Blir han Brann-spiller f\u00e5r han etter alt \u00e5 d\u00f8mme en \u00e5rsl\u00f8nn p\u00e5 godt over millionen. TA melder at spissens \u00e5rsl\u00f8nn kan overstige 2 millioner kroner.\n\nNigerianeren hadde ett \u00e5r igjen av kontrakten sin med Odd.","relatedArticles":{"relatedArticle":[{"@attributes":{"id":"15200","sortIndex":"1"},"title":"Brann har lagt inn bud p\u00e5 Bentley"},{"@attributes":{"id":"15037","sortIndex":"2"},"title":"\u2013 \u00abBentley\u00bb Brann-aktuell"}]},"images":{"image":{"@attributes":{"id":"17372","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17372.ece\/BINARY\/ad\/AFP000077346.jpg","name":"17372_article.jpg","caption":"Bentley scoret for Odd Grenland p\u00e5 Brann Stadion i siste serierunde 2010. N\u00e5 skifter han fra hvitt til r\u00f8dt.  FOTO: TROND REIDAR TEIGEN\/SCANPIX","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17372.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/AFP000077346.jpg","thName":"17372_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":"ROAR LYNG\u00d8Y"},{"@attributes":{"id":"17399","sortIndex":"5","publishedDate":"2011-02-24T14:29:45.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T14:29:45.000+0100"},"title":"- Vi b\u00f8r jo satse p\u00e5 gull","leadText":"Foreldrene til Anders Gl\u00f8ersen h\u00e5per p\u00e5 edelt metall under VM-sprinten.","videos":{"video":{"@attributes":{"id":"17393","thumbnailId":"17392","movieUrl":"http:\/\/prgrsv1.aftenposten.no\/assets\/2011\/2011-02\/f599adcd-bbfc-438d-9739-8cabbe89b3da\/110224Foreldregloersen_320.mp4","sortIndex":"1","caption":"Foreldrene til Anders Gl\u00f8ersen h\u00e5per p\u00e5 edelt metall under VM-sprinten."},"image":{"@attributes":{"id":"17392","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17392.ece\/BINARY\/ad\/_Video_16-9-110224_1438529a.jpg","name":"17392_article.jpg","caption":"","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17392.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/_Video_16-9-110224_1438529a.jpg","thName":"17392_teaser.jpg","sortIndex":"1"}},"description":{"@attributes":{"id":"captionOptional"}}}},"byline":"GRO STR\u00d8MSHEIM"},{"@attributes":{"id":"17400","sortIndex":"6","publishedDate":"2011-02-24T14:34:12.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T14:37:09.000+0100"},"title":"Huseklepp 7 millioner dyrere p\u00e5 tre uker","leadText":"Brann solgte Erik Huseklepp til Bari for 14 millioner.","body":"Onsdag b\u00f8d russiske Anzji 21,3 millioner for bergenseren.  \n\n- Jeg vil ikke spille i Russland, jeg vil bli i Bari og spille her, fortalte den norske landslagsangriperen Baris sportssjef Guido Angelozzi onsdag. \n\nDen tidligere Brann-spissen har bare spilt 79 minutter i sin nye klubb. \n\n<strong>Anzji Makhatsjkala<\/strong> viste tydelig interesse for Huseklepp ogs\u00e5 f\u00f8r 26-\u00e5ringen gikk til Bari like f\u00f8r overgangsvinduet stengte 31. januar. \n\nN\u00e5 er russerne p\u00e5 banen igjen. La Gazzetta dello Sport og tuttobari.com - som f\u00f8lger klubben tett - avsl\u00f8rer hva b\u00e5de Bari og Huseklepp g\u00e5r glipp av: \n\nKlubben fra Dagestan kom med et offisielt tilbud p\u00e5 2,75 millioner euro i overgangssum - 21,3 millioner kroner. Og 1 million i \u00e5ret i tre \u00e5r i l\u00f8nn til nordmannen, tilsvarende 7,8 millioner norske kroner og totalt 23 millioner kroner. \n\n<strong><strong>P\u00e5 tribunen <\/strong><\/strong>\nEtter at Bortolo Mutti overtok som Bari-trener etter Giampiero Ventura, har Huseklepp hatt fast plass p\u00e5 tribunen. \n\n<strong>- Jeg stresser ikke, helt \u00e6rlig. Jeg er vant til \u00e5 sitte p\u00e5 benken og ikke f\u00e5 spille. Jeg \u00f8nsker selvsagt \u00e5 f\u00e5 bidra, men jeg har v\u00e6rt gjennom dette f\u00f8r. Det hjelper ikke \u00e5 klage<\/strong>, sa spissen til bt.no onsdag. \n\nOm forholdet til Mutti sier han, if\u00f8lge tuttobari.com: \n\n- Han har sagt at jeg ikke har f\u00e5tt spille fordi han ikke kjenner meg. N\u00e5 har han sett meg p\u00e5 trening og sagt at han liker meg som spiller. Jeg m\u00e5 bare trene hardt og vise at jeg fortjener sjansen.","relatedArticles":{"relatedArticle":[{"@attributes":{"id":"13941","sortIndex":"1"},"title":"Brann kan handle for fem millioner kroner"},{"@attributes":{"id":"12921","sortIndex":"2"},"title":"Eliteserien strippet for profiler f\u00f8r ny sesong"}]},"images":{"image":{"@attributes":{"id":"17401","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17401.ece\/BINARY\/ad\/bentley.jpg","name":"17401_article.jpg","caption":"Erik Huseklepp.  FOTO: DIGITALSPORT","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17401.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/bentley.jpg","thName":"17401_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":""},{"@attributes":{"id":"17407","sortIndex":"7","publishedDate":"2011-02-24T15:10:21.000+0100","lastModifiedDate":"2011-02-24T15:11:41.000+0100"},"title":"IOC-Heiberg operert for hjerteinfarkt","leadText":"71-\u00e5ringen var p\u00e5 ferie p\u00e5 fjellet da han f\u00f8lte ubehag.","body":"Han tok umiddelbart kontakt med lege og fikk hjelp i tide. \n\nGerhard Heiberg, norsk medlem i Den internasjonale olympiske komit\u00e9 (IOC), ble operert for hjerteinfarkt torsdag morgen, melder NRK.\n\nDet forteller sekret\u00e6ren hans, Unni Johansen, til NRK. Hun sier ogs\u00e5 at han er p\u00e5 bedringens vei i og med at han fikk rask hjelp.\n\nHeiberg g\u00e5r glipp av kvinnenes hopprenn i Midtstubakken fredag. Det var meningen han skulle f\u00f8lge dette rennet sammen med flere andre IOC-medlemmer. Heiberg har tidligere sagt at framtiden for kvinnehopp, s\u00e6rlig n\u00e5r det gjelder OL i Sotsji i 2014, vil bli avgjort etter VM-rennet i kollen.\n\nN\u00e5 kommer rennet til \u00e5 g\u00e5 uten Heiberg, og trolig vil han ikke bli med p\u00e5 \u00e5 avgj\u00f8re om kvinnehopping kommer p\u00e5 OL-programmet om tre \u00e5r.\n\nOlympiatoppens sjef Jarle Aamb\u00f8 ble overrasket og lei seg da han fikk meldingen om Heibergs hjerteinfarkt: \n\n- Dette var trist \u00e5 h\u00f8re. Jeg visste ikke noe f\u00f8r du fortalte det, og vil ikke spekulere i noe. Men alt slikt er alvorlig. Jeg h\u00e5per vikerlig det g\u00e5r bra med ham, sa Aamb\u00f8 til Aftenposten.no i m\u00e5lomr\u00e5det i Holmenkollen.\n\n(NTB)","images":{"image":{"@attributes":{"id":"17406","src":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17406.ece\/BINARY\/ad\/sy4807b9.jpg","name":"17406_article.jpg","caption":"Heiberg ble operert etter \u00e5 ha f\u00e5tt et hjerteinfarkt mens han var p\u00e5 ferie p\u00e5 fjellet i morges.  FOTO: SCANPIX","thSource":"http:\/\/brett.medianorge.no\/apbrett\/bilder\/article17406.ece\/ALTERNATES\/Teaser\/sy4807b9.jpg","thName":"17406_teaser.jpg","sortIndex":"1"}}},"byline":""}]}]}}
console.log(data);